<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
		xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	xmlns:init="https://theinitium.com/ns/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>initium.go-vip.net</title>
	<atom:link href="https://initium.go-vip.net/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://initium.go-vip.net</link>
	<description>華文世界不可或缺的深度報導和多元聲音</description>
	<lastBuildDate>Wed, 19 Jun 2024 10:46:11 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-hant</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.5.5</generator>
<site xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">231600724</site>	<item>
		<title>Affiliation post</title>
		<link>https://initium.go-vip.net/article/20240510-international-uk-local-elections-conservative-party-failure/</link>
					<comments>https://initium.go-vip.net/article/20240510-international-uk-local-elections-conservative-party-failure/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[特約撰稿人 謝達文 ]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 10 May 2024 09:08:00 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://initium.go-vip.net/?p=40886</guid>

					<description><![CDATA[保守黨的招牌此刻帶有劇毒，足以化神奇為腐朽。]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>在倫敦的攝影棚內，今年度英格蘭及威爾斯地方選舉結果陸續揭曉，保守黨代表、就業與勞動保障大臣Mel Stride卻不願承認大勢已去，依然堅稱自家政黨選得並不算太差。聽到這樣的回答，Sky News的當家政治新聞主播Sophy Ridge忍不住質問：「如果就連這樣的結果都算『好壞參半』，那要怎樣才會算不好的結果？要來一顆隕石砸死你們所有候選人嗎？」</p>
<p>巧合的是，想到「隕石」這個比喻的人還不只這位主播。以代表保守黨基層為宗旨的評論網站ConservativeHome，選後刊登的評論文章提及的帶來白堊紀恐龍滅絕的那顆隕石，形容選戰結果再度證實他們將迎來「希克蘇魯伯小行星」等級的毀滅，唯一的差別是「這次或許有一兩隻恐龍還能存活下來」，順帶挖苦了那些陳腐落伍但身處安全選區的黨籍高齡議員。而基於這樣的判斷，這篇文章標題也相當簡潔，就只有一個字：Goodbyeee。</p>
<p>他們之所以都這麼說，是因為保守黨本次選舉結果相當慘烈，而若將觀察重點擺在展望即將到來、普遍預估將於11月前後舉行的國會選舉，本次地方選舉的結果則可以說只是確認人們早就知道的事情：按照目前趨勢，保守黨在國會選舉中將會一敗塗地，唯一不確定的問題就只有反對黨工黨的勝利幅度究竟能有多大。</p>
<p>本次選戰涉及許多不同種類的選區、超過兩千個不同公職，這篇文章將從4場指標性選戰切入，幫助讀者快速理解本次選戰的看點，了解整體趨勢。</p>
<h2>指標選戰1：Tees Valley市長只能慘勝，顯示全國保守黨的「毒性」太強</h2>
<p>在全國的尺度上，選民普遍對執政14年的保守黨高度不滿，對之毫無期待，首相辛偉誠（Rishi Sunak）接任以來，不到兩年的期間已經多次「重新啟動」，嘗試各種新策略、新主軸，民調仍然紋風不動。固然，地方選舉照理來說不該完全取決於全國性的局勢，尤其競選連任的市長更有機會以在地政績建立個人品牌，爭取選民的認同。但在這樣的大局之下，保守黨的「推薦」反而可能拖累候選人；對於保守黨候選人來說，在選票上自己的名字旁如果出現自家政黨的黨徽，經常根本就等同於沾染有毒物質。</p>
<p>Tees Valley的現任保守黨籍市長Ben Houchen，這次對於自家政黨也避之唯恐不及。當地過去曾是工業重鎮，以鋼鐵和化工產業為主，但隨著產業轉型而逐漸衰落；政治上，該地過去以工黨佔據優勢，但公投時大幅度支持脫歐，也衝擊工黨在當地的選票。然而，Houchen的號召力甚至跨越黨派：他具有強大的個人品牌，在上一次選舉囊括超過7成選票，以輾壓性的得票率當選，連許多長年工黨的選民都相當支持他。在本次選舉期間，他的文宣都幾乎完全沒有提到保守黨，只強調自身的政績和願景，各家媒體普遍將他形容為「準獨立」候選人。而即使投票時間早已結束，在選區公開露面時，居然還是沒有依循傳統別上保守黨的藍色胸章，在被記者問起時，他也只是隨口回答「喔我忘記了」。</p>
<p>最後，這位忘記別上自家政黨胸章的市長確實成功連任，成為本次選舉的11席市長中唯一當選的保守黨籍候選人，但得票率卻已大幅縮減。</p>
<p>就結果論，Ben Houchen在選票差距上雖然看似輕鬆過關，領先幅度仍是不俗的12%，但問題在於，他上次選舉是以7成選票當選，與工黨候選人的差距是驚人的45%。在今次選舉，保守黨的「毒性」讓他從天堂掉回人間，得票率縮水到僅剩原先的4分之3，相對地，工黨的成長幅度則高達50%。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/fea8cafeea95453bbbc85c0e5b330607.png?imageView2/1/w/1080/h/1080/format/jpg" alt="" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption"></figcaption></figure>
<p>這個衰退可以確定並非因為Houchen個人的品牌褪色，或者因為工黨推派的候選人特別強大，純粹是保守黨現在的專長已是點金成石。Houchen近期雖然有一項財務爭議浮出水面，但普遍認為對選情影響不大。而就支持度而言，選前民調顯示，他在選區的滿意度25%，不滿意度則僅有17%，儘管選民對地方政治的關注度較低、不表態率因此偏高，但至少也是滿意多於不滿意，基本面並不太差。至於知名度方面，雖有47%的選民表示對他「完全不熟悉」，但工黨對手相應的數字是更高的62%，幾乎沒多少人認識，不該對已經連任兩次的Houchen帶來太大壓力。何況，英格蘭地方選舉的投票率向來不高，近年都只有3成左右，如果能催出對他熟悉而且滿意的選民，應該仍有機會守成，最終結果卻仍依然如此。</p>
<p>而展望年末國會選舉，選區位於Tees Valley的保守黨四席現任國會議員們，沒有任何一人的實力可以和Ben Houchen等量齊觀。相對於上次以45%差距輕鬆取勝的Houchen，Simon Clarke在自家選區領先對手的幅度雖然最高，但也「只有」24%，都未必能經受得起同樣強度的衝擊，何況Matt Vickers只有9.6%、Jacob Young僅8.6%、Peter Gibson則是7.6%，都很可能已經到了需要認命的時候。</p>
<h2>指標選戰2：雖然工黨面對較強的第三勢力分票壓力，仍能取下West Midlands</h2>
<p>有些人可能好奇：保守黨情況再慘，是否還是可能寄望於對手陣營的分裂，取得一線生機呢？若從West Midlands 市長選舉的結果來看，答案是「恐怕很難」。</p>
<p>在該地，尋求連任的保守黨籍市長Andy Street同樣有強大的個人品牌。當地人口龐大且複雜，在區內28個國會議席中，工黨和保守黨籍的國會議員目前恰好各半，但過去有許多選民雖然是工黨的長年支持者，卻認為Street政績夠好，都曾把市長票投給他。選前民調顯示他在選區的滿意度37%、不滿意度17%，甚至優於Houchen，是當前英國極少數滿意度大幅高於不滿意度的政治人物。而在選前一週，表示對他「完全不熟悉」的選民僅有18%，他工黨的對手相應的數據高達43%，在知名度方面可說是天差地別，在這些指標上也比同黨的Houchen還更佔優勢。或許正是因此，選前首相辦公室嘗試降低期待，為自己設下的標準就是要讓Houchen和Street雙雙連任，只要兩人連任成功就要恭喜自己選得不差。</p>
<p>但是保守黨的毒性太強，足以化神奇為腐朽，導致Street最終仍以1508票、共計千分之3的差距落居第二名，原先可觀的8%優勢竟然完全蒸發，若觀察得票率，可以發現他的得票率從54.0%下滑到37.8%（按：本次選舉改為相對多數制，2021年得票率以第二輪最終得票為準），等於萎縮到只剩原先的7成。這樣的結果，讓重新驗票時負責代表政府受訪、選區也在該地的副外交大臣不知如何回應，竟對記者說驗票代表「他要不是贏了，要不幾乎要贏了，不論如何，這都代表我們保守黨在這場讓人興奮的選戰裡表現得極好」，成為選後的一大笑話。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/c8b9f0ab5a284b9dbae3b42e0c9fb8a6.png?imageView2/1/w/1080/h/1080/format/jpg" alt="" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption"></figcaption></figure>
<p>此外，雖然Street上次的勝利幅度「僅有」8%，跟Houchen的45%不在同一個等級，不過，還有另一項因素照說應對他更加有利：工黨在該選區面臨較強的分票壓力，尤其在工黨最大票倉伯明翰有相當數量的進步派青年選民，且幾個全國穆斯林比率最高的社區也位於該地，應可預期會有一些對工黨加沙政策不滿的選民因而轉向，投下抗議式的選票。</p>
<p>就結果來看，左派分票的情形也確實發生。一方面，綠黨屬於左翼，票源理論上與工黨較為重疊，不過這次僅拿下5%選票，影響不大。更重要的是，今次該區出現一位異軍突起的獨立參選人，是律師兼網路紅人Akhmed Yakoob，完全以加沙議題為競選主軸，最終贏得超過1成的選票，尤其在伯明翰的工黨傳統票倉達到2成之多，對工黨選情造成相當程度的威脅。</p>
<p>相反地，本次唯一最可能與保守黨爭搶票源的政黨，只有屬於右翼、由脫歐派爭議人物Nigel Farage成立的改革黨（Reform UK），該黨主打移民等當今右派最熱中的議題，但得票率其實不到6%而已，只不過跟該區綠黨同一等級，搶票的效果其實不大。就此而言，工黨面對的分票壓力其實遠大於保守黨，最後得票率流失幅度卻仍然較小，事實上，就算把改革黨的選票全部「加回去」給保守黨，其得票率的衰退幅度仍會高達兩成，才能勉強與工黨的衰退幅度打平而已。這一切都足見保守黨面對的問題實在太大，就算工黨不在最佳狀態都能取勝。</p>
<p>何況，加沙議題與其他爭議雖然確實可能影響進步派與穆斯林選民投票意願，但由於這些選民普遍集中在都市、集中在工黨本來就大幅領先的選區，因此到了國會選舉，即使這些選民真的「跑票」，對大局的影響其實會更加有限。整體而言，在這次選舉中，雖有Oldham、Newcastle、Bolton、Hyndburn、Blackburn等零星區域有工黨候選人因此落選，但都還沒有理由認為會對國會選情造成明顯且直接的衝擊，另外，也有一些人開始討論綠黨在Bristol、Hastings等地漸成氣候，未來或許會有更大影響，但目前頂多是對特定幾位工黨議員帶來更大壓力而已。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/96f61cc929ce4334b0a2290e07b8385d.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2024年5月1日，英國哈洛，工黨領袖Keir Starmer和當地工黨候選人Chris Vince 於哈洛的足球俱樂部會見支持者。攝：Leon Neal/Getty Images" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2024年5月1日，英國哈洛，工黨領袖Keir Starmer和當地工黨候選人Chris Vince 於哈洛的足球俱樂部會見支持者。攝：Leon Neal/Getty Images</figcaption></figure>
<h2>指標選戰3：在倫敦西南區，小黨選民已經開始策略性投票</h2>
<p>當然，人們可能還是會問：保守黨崩潰，但工黨確定能夠得利嗎？</p>
<p>今次選後，英國確實有少數人主張工黨選得不夠好，未能充分吸收保守黨失去的選票。這群人主要是在為首相辛偉誠辯護，宣稱保守黨並非大勢已去。他們最常援引的論據是所謂的「全國等量得票」（national equivalent vote，NEV）──由於本次選舉僅改選部分地方政府席位，並非全面改選，所以有些選舉專家會以一些方式估算全國情況，而地方選舉專家Michael Thrasher教授換算出的等量得票是工黨34%、保守黨27%，差距僅有7%。而假使到了國會選舉，兩大黨的得票率也只有如此，那麼，進一步用模型推估，工黨雖仍將成為國會最大黨，但不足以單獨過半，還缺32席上下。</p>
<p>但是，首相的加油團成員根本刻意忽略了Thrasher教授（和全國所有嚴肅的選舉分析家）的警告：地方選舉的結果絕不可以直接套用到國會選舉上。事實上，以這次選舉的情況來說，這個估算最好的理解方式，應該是「即使在完全不可能發生的、對工黨非常不利的假想情況下，工黨還是只差一點點就能單獨過半」，換言之，即使基於這波選舉的情況推估，最好的預測仍然是工黨將順利達標。</p>
<p>之所以說這是對工黨非常不利的假想情況，有幾個主要原因：首先，等量得票的估計只看英格蘭，假設蘇格蘭的情況不會變動，但工黨在蘇格蘭近來也大有斬獲，普遍預估已經可以多拿20餘席，所謂的32席已可被抵銷大半。其次，最有可能與保守黨爭搶票源的改革黨，這次僅在少數地區參選，但已經宣示本次國會選舉將在所有選區都參選到底，預計還會進一步壓低保守黨到時的得票率。</p>
<p>第三，小黨和獨立參選人近十餘年來在地方選舉的表現向來比較好，這是因為在一些街坊鄰里，小黨或無黨籍人士可能長期耕耘，所以是有競爭力的選項。然而，到了國會選舉當中，選區規模較大，小黨或獨立候選人通常沒有競爭力，甚至未必會推派人選，許多選民自然會選擇「歸隊」。具體來說，自由民主黨在當前民調中支持度平均在9%左右，但今次全國等量得票卻高達16%，同時，「其他」政黨的等量得票更高達22%，若以同一個模型推算，國會席次可以高達143席，沒有任何嚴肅的分析家會認為這是下次國會選舉可能出現的情況。</p>
<p>其實，針對「歸隊」這點，甚至還不用等到國會選舉，光是在今次地方選舉就已經能看到初步跡象，而倫敦西南區是一個很好的案例。制度上，與其他地區不同，倫敦的選民可以投三張票，其中議員比例代表票最能代表選民的「真實」想法，選民可以放心投給自己的首選；相反地，在市長選舉當中，雖然各小黨都仍會為了製造聲勢而提名自家人選，但在現實上只有兩大黨候選人有機會當選，選民因此必須考慮是否要策略性投票。而西南區是自由民主黨的傳統重鎮，在該區有與保守黨一搏的能力，同時，綠黨在整個倫敦也一直有一定的實力，因此適合用來觀察這兩個小黨的支持者會做出怎樣選擇。</p>
<p>在倫敦西南選區，與比例票相比，工黨的市長票直接多出2萬3千票，等於是比例票的140%以上。正是藉著這些「大進補」的選票，工黨在此區的市長得票才能穩穩超越保守黨，而非僅是打平。在此同時，自由民主黨的市長票則「少了」2萬2千票，約4成6、近乎折半，綠黨的市長票也「少了」9千8百餘票，更是直接折半，可以猜測其中絕大多數應該都是策略性投票的結果。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/7aa51b2cd43846bbbda56e9a280573e1.png?imageView2/1/w/1080/h/1080/format/jpg" alt="" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption"></figcaption></figure>
<p>那麼，這些票在兩大黨之間又是如何分配的呢？由於缺乏出口民調資料，只能粗略預估：假設改革黨減少的票數絕大多數移轉到保守黨而非工黨（這個假設應與現實差距不遠，畢竟全國性民調已顯示改革黨的支持者絕大多數來自保守黨，而工黨在倫敦的候選人又是穆斯林，且是巴基斯坦移民後裔），那麼，自由民主黨和綠黨減少的3萬多票中，則估計是在工黨與保守黨之間七三開，有超過7成流向工黨。也就是說，在西南倫敦，這兩個小黨的支持者粗估應有一半不願策略性投票，另有3成5策略性支持工黨（實際上，綠黨支持者這麼做的比率又應高於自由民主黨），支持保守黨的則約有1成5──在西南倫敦這個小黨實力堅強的地方，確實出現策略性投票的跡象，而且工黨是明顯的獲利者。</p>
<p>值得補充的是，保守黨這次在倫敦的候選人普遍被認為能力較弱，價值觀對倫敦選民而言也太過右翼，整體選戰策略又對倫敦太過負面，都可能加劇選民「擋下保守黨」的動力。同時，工黨的候選人、競選連任的Sadiq Khan雖然滿意度較低，但對加沙的立場也與進步派選民較為接近，比起其他地方的同黨候選人，綠黨選民應該也更願意把票借給他。就這點來說，如果改為其他「對戰組合」，選民策略投票的動機可能如此強烈，但在此同時，到了國會選舉，選民又將有「把保守黨政府趕下台」的動機取而代之，卻也未必較為遜色。</p>
<h2>指標選戰4：工黨沒贏那麼多？連在「不該贏」的Rushmoor都大勝！</h2>
<p>而且不論如何，只看總得票率的意義不大，因為英國國會全面採取單一選區制，全國得票率高其實未必等於席次高。在歷史上，工黨於2005年僅獲得35%的選票，卻得到355席，穩穩單獨過半；但在2017年，雖然全國得票率高達40%，但分配相當「沒有效率」，高度集中在大城市之內，所以僅得到262席而已，甚至連最大黨都不是。</p>
<p>所以若要推估國會選情，該注意的是工黨在「哪些地區」取勝，究竟是在已經大幅領先的地區持續疊加（無用的）選票，還是在其他地區也有所斬獲。就這點而言，工黨這次相當成功，不只在絕大多數「必須收復的選區」和「必須搶下的選區」的得票率都有明顯成長（媒體點名的經典案例包含Hartlepool、Redditch、Thurrock、Nuneaton、Plymouth、Portsmouth、Grimsby、Milton Keynes、Swindon等），連在一些「若能贏下將是海嘯」的選區都有所斬獲。其中最受關注的案例就是位於英格蘭東南部的Rushmoor，該地由於有大量軍人的住房設立於此，長期以來被視作軍區，一直都是保守黨的鐵票區，這次卻出現大幅變化。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/e5d592058edd41c18d5e2eabf08914ff.png?imageView2/1/w/1080/h/1080/format/jpg" alt="" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption"></figcaption></figure>
<p>自創建以來，Rushmoor區議會從未由工黨取得多數；可想而知，其所對應的國會選區Aldershot設立百年以來所有的議員也都是保守黨籍，且勝選者與第二名的差距經常都在2至3成之譜，差距極大，因此也從不是工黨特別瞄準的目標。但在這次地方選舉，該地13區區議員改選，其中1區是由自由民主黨佔優勢，導致兩黨的得票率變化較低，而在其他12區，工黨的得票率都大幅增加，增加14%至23%，中位數落在17%；而保守黨得票率下降的幅度也都高達兩位數，中位數落在-16%，這樣的選舉結果讓工黨成為區議會最大黨，甚至一舉單獨過半。</p>
<p>此外，推估國會選舉，如果同樣的增減幅度在國會選舉重演，則一來一往之間，也足以讓保守黨原先的領先優勢完全蒸發。讓小黨支持者的策略性投票成為選戰關鍵，不無可能落入工黨手中──倘若如此，全國的局勢可能就不只是工黨過半而已，而是可能席捲全國3分之2的議席，而保守黨的議席佔比更可能摜破4分之1大關。</p>
<p>當然，地方選舉的狀況與國會選舉終究不同，投票率通常會至少翻倍，會有更多選民、尤其是平時政治興趣較低的選民出門投票，因此要預言個別選區的情況都還是太早，且民調反而會是更好的資料來源。但整體來說，在全英格蘭上下，本次地方選舉的圖像卻是相當清楚：保守黨的招牌此刻帶有劇毒，足以化神奇為腐朽，最強大的個人品牌都未必足以挽救，同時，保守黨又不能指望小黨支持者分走太多工黨的選票，加上工黨在平盤甚至落後的選區也都普遍有明顯進步──若無重大意外，等到年末投票那天，恐怕真真確確，就將是隕石撞擊保守黨的時刻了。</p>
<figure class="copyright"><small class="u-font-sans">本刊載內容版權為端傳媒或相關單位所有，                未經<a href="mailto:editor@theinitium.com" target="_blank" rel="noopener">端傳媒編輯部</a>授權，請勿轉載或複製，否則即為侵權。</small></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://initium.go-vip.net/article/20240510-international-uk-local-elections-conservative-party-failure/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
				<media:content url="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/8f21872a65a64f45835aad5395788cf3.jpg?w=1024" type="image/jpeg" />
				<atom:updated>2024-06-19T10:46:11+00:00</atom:updated>
				<init:affiliation>彭婉如基金會居家托育部研發組長</init:affiliation>
				<dc:language>zh-hant</dc:language>
				<category domain="column">數洞</category>
		<category domain="issue">政治</category>
		<category domain="issue">選舉</category>
		<category domain="geolocation">國際</category>
		<category domain="geolocation">歐洲</category>
		<category domain="geolocation">英國</category>
<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">40886</post-id>	</item>
		<item>
		<title>專訪法律學者張湖月：當中國式監管遇到互聯網巨頭，揭露出體制什麼樣的問題？</title>
		<link>https://initium.go-vip.net/article/20240510-opinion-interview-angela-zhang-how-china-regulates-big-techs/</link>
					<comments>https://initium.go-vip.net/article/20240510-opinion-interview-angela-zhang-how-china-regulates-big-techs/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[特約撰稿人 艾迪  端傳媒記者 田葉  發自新加坡]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 10 May 2024 06:50:00 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://initium.go-vip.net/?p=40887</guid>

					<description><![CDATA[2020至2022年的「監管風暴」與其說是政府強勢的表現，不如說是制度失靈的體現。]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>在疫情封控解除後的第二年，中國經濟增長面臨各種問題，從地緣政治緊張、外商投資減弱，到政府負債增加、產業發展疲軟、房地產危機、青年失業率高企等一連串問題。當中，佔比中國GDP<a href="http://www.caict.ac.cn/kxyj/qwfb/bps/202207/P020220729609949023295.pdf" target="_blank" rel="noopener">近40%</a>的數字經濟亦大不如前，很大程度與2020-2022年刮起的一場監管風暴有關。</p>
<p>這場中國政府針對本國互聯網巨頭的監管運動從2020年底開始，首先是史上融資最高、募資超340億美元的螞蟻集團滬港上市計劃被叫停。到聖誕節前夕，阿里巴巴又接受反壟斷調查，股價大跌13%。翌年4月，阿里因違反《反壟斷法》，遭創紀錄罰款27.8億美元。到2021年7月，中國網約車巨頭滴滴出行在美上市後，遭中國網信辦作網絡安全審查，其後 APP 下架，同年底宣布將從美國退市。監管風暴一路蔓延，更席捲教培、遊戲等行業，產生巨大衝擊。</p>
<p>到2022年3至4月，在股市拋售潮下中央終於釋出信號，要求保持資本市場「平穩運行」，並就平台治理、房地產和中概股等给出正面政策風向。其後監管從運動模式轉向常態化監管，一場歷時18個月的監管風暴暫告一段落。然而震動已經造成，互聯網大廠重組業務，裁員不斷，市場仍心有餘悸，如今中國科技巨頭的市值比三年前的頂峰下跌75%。</p>
<p>我們應如何理解這場已然停息但仍未遠去的監管風暴？這場監管運動造成什麼深遠影響？又怎樣揭示中國政治經濟體制的深層次矛盾？這些問題都在香港大學法學院副教授、黃乾亨中國法研究中心主任張湖月2024年3月在牛津大學出版社出版的新書《走鋼絲：中國如何監管科技巨頭並治理經濟》（High Wire: How China Regulates Big Tech and Governs Its Economy）有深入的解答。在書中，張湖月提出「動態金字塔模型」（dynamic pyramid model），藉考察政策制定者、監管部門、科技公司和平台參與者的動機、行動和互動，探討中國特色監管體制的牢固層級、動盪過程和脆弱結果。</p>
<section class="intro">
<section class="left">
<h3>High Wire: How China Regulates Big Tech and Governs Its Economy</h3>
<p><small>作者：Angela Huyue Zhang<br />
<br />出版社：Oxford University Press<br />
<br />出版日期：2024年4月</small></p>
</p>
</section>
<section class="right"><a><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/media/intro/2024/05/cd1643c18c3f46b18ae7acd4adeeaa03.jpeg"></a></section>
</section>
<p>端傳媒就此專訪張湖月，她帶我們復盤螞蟻事件和滴滴事件，討論最高領導層和監管部門的互動、不同監管部門的張力如何導致種種監管的反效果，並分析中國的人工智能監管、香港在中國監管形勢下的有限紅利，由此透視中國政商關係的博弈，並剖析中國政治經濟制度的深層次問題。</p>
<p>張湖月指出，中國向上負責的政治制度導致監管部門缺乏獨立性和自主性，陷入管太少和管太多的循環，一切端看政治風向和自身的部門利益，帶來種種反效果。她認為，2020至2022年的監管風暴與其說是政府強勢的表現，不如說是制度失靈的體現。</p>
<h2>一、意外還是必然？復盤螞蟻事件</h2>
<blockquote>
<p>我覺得必然會發展成這樣，但是意外的是什麼時候發生，這個引爆點（tipping point）是無法預測的。若馬雲當時沒這麼高調地當面發表有爭議的演講，也許這個事情就不會馬上發生，也許螞蟻就上市了。</p>
</blockquote>
<p><strong>端傳媒：互聯網巨頭的崛起是當代社會與市場的現象。不同國家都因為哪些原因監管科技巨頭？中國政府又為什麼監管科技巨頭？背後的原因一樣嗎？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>我覺得共性大於差異。當互聯網企業形成壟斷地位，會產生種種法律上的問題，包括壟斷、數據、隱私、勞動權利方面，這些都是各個國家都面臨的共同問題。</p>
<p>在西方，他們也會擔心科技巨頭對於政治的影響，包括之前特朗普參選時，他們可能覺得俄羅斯用 Facebook 影響選民，如很有名的劍橋分析（Cambridge Analytica）數據醜聞，他們擔心科技巨頭的壟斷影響民主政治。</p>
<p>在中國，政府也擔憂互聯網巨頭對公共輿論的影響。當互聯網企業強大到一定的程度，對社會輿論有影響，政府肯定是擔憂的。但在中國的監管事件上，最直接的導火索其實是政府對金融穩定的考慮，整個事情的導火線是螞蟻上市。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2021/02/448deeebc4e042e3b4857403ded2cd42.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2020年11月4日，香港的報章頭版刊登螞蟻集團取消首次公開募股的新聞。攝：Lam Yik/Bloomberg via Getty Images" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2020年11月4日，香港的報章頭版刊登螞蟻集團取消首次公開募股的新聞。攝：Lam Yik/Bloomberg via Getty Images</figcaption></figure>
<p><strong>端傳媒：在2020年底到2022年初，中國官方重錘多個互聯網巨頭，被外界形容為「監管風暴」，引起輿論和資本市場一片譁然。事隔幾年回看，你覺得這場監管是意外出現的嗎，還是中國體制邏輯的某種必然結果？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>我覺得必然會發展成這樣，但是意外的是什麼時候發生，這個引爆點（tipping point）是無法預測的。</p>
<p>若馬雲當時沒這麼高調地當面發表有爭議的<a href="https://theinitium.com/article/20201114-wsj-xi-jinping-scuttled-jack-ma" target="_blank" rel="noopener">演講</a>，也許這個事情就不會馬上發生，也許螞蟻就上市了。後面的事情我們也不好說，但是遲早會發生，因為矛盾已經積累到一定的程度了。其實螞蟻的終止上市是雙方博弈的結果，並不是說中國政府單方面想停止他上市，也是因為螞蟻自己用力過猛了，太激進（aggressive）了。</p>
<p>你知道它之前的一系列操作，包括把自己的名字從「螞蟻金服」改成了「螞蟻集團」，可以說是逃避金融的監管，然後一直標榜自己是科技企業，不是金融公司——如果是金融控股公司，是需要取得牌照，並且有很多金融監管的問題。但螞蟻一直跑得特別快，監管就一直在後面追。</p>
<p>當它快上市時，螞蟻金服的正式獨立才6年時間，這6年它做了很多事情，剛開始從支付寶到搞餘額寶，都特別成功，後來央行開始要求壓縮這塊業務，然後又有花唄借唄，不停推出一些新的金融產品。這些產品有點「四不像」，是類似傳統金融產品但又不受金融監管。從監管的角度，是希望了解這些產品是怎麼回事，不想一下子就壓制創新，但也不太好下手，因為跟傳統的金融產品不一樣。</p>
<p>所以我感覺這是場螞蟻跟監管的賽跑，馬雲曾經在彭博社的<a href="https://www.bloomberg.com/news/videos/2017-09-15/inside-alibaba-jack-ma-on-disruption-and-dominance-video?sref=JOJqJQ43" target="_blank" rel="noopener">訪問</a>也說過類似的話，他說監管的角度是不管發展，就管監管，所以我們必須要比他們跑得快，不然我們什麼都做不了。基本上螞蟻的邏輯是一直往前推，我覺得它可能推得有點過頭了，包括最後上市前把自己的名字改了，然後在<a href="https://www1.hkexnews.hk/listedco/listconews/sehk/2020/1026/2020102600166_c.pdf" target="_blank" rel="noopener">上市招股書</a>說自己不是「fintech」（金融科技），而是「techfin」（科技金融），強調自己是科技公司，這樣首先可以不受監管，第二 IPO 的估價可以很高。最後估值高達3200億美元，超過當時最大銀行 J.P. Morgan 的市值。這個估值也超乎了央行的想像力，它可能沒覺得這個公司能值那麼多錢，所以這個定價出來之後我覺得央行還是挺意外的。</p>
<p>本來大家也知道螞蟻的商业模式涉及道德風險（moral hazard）的問題，因為螞蟻做的事情是作為中間人聯繫雙方，帮銀行借錢，不斷勸客戶借錢；又通過各種手段，如在淘寶買東西，不小心就按到花唄借唄借錢，而且還鼓勵大學生過度消費，可見道德危機的苗頭。從業務的角度，螞蟻想進取地推產品，但不一定考慮風險是怎麼樣、這些客户能不能還，雖然實際上壞帳率是很低的。</p>
<p>這個危機是存在的，到 IPO 定價出來之後，我覺得央行更加擔憂。本來是有擔憂，但後來覺得這是一個很大的問題，因為體量很大，在香港、上海上市，這個「泡沫」如果破了，對金融系統的影響很大，是一個系統性風險。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2021/04/321d3e2e62b7468da788d29365efa8de.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2021年1月20日，阿里巴巴創始人馬雲以影片的方式參加鄉村教師獎頒獎典禮。攝：Justin Chin/Bloomberg via Getty Images" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2021年1月20日，阿里巴巴創始人馬雲以影片的方式參加鄉村教師獎頒獎典禮。攝：Justin Chin/Bloomberg via Getty Images</figcaption></figure>
<h2>二、中國特色的監管：要不管太少，要不管太多</h2>
<blockquote>
<p>這些表面上技術性很強的監管工具，在中國背後的執法還是有很大的裁量性，所以當政治風向比較強的時候，執法機關想把監管結果引導到特定方向的推動力是很大的。</p>
</blockquote>
<p><strong>端傳媒：螞蟻停止 IPO 是一個引爆點，後面引起一連串的事情，比如說反壟斷、滴滴事件，還有教培行業。這些事件是怎麼從金融監管領域擴散出去？背後的邏輯是怎樣的？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>這就是我書裡說到，中國的監管邏輯是「動態金字塔」（dynamic pyramid model），裡面很重要的執行者是監管者，他們有一個特色：要不就做得特別少，要不就做得特別多。</p>
<p>當上面的信號不是特別清楚，或者說上面想的和監管者需要做的有一定衝突的時候，監管者就做得比較少。所以過去十幾年互聯網行業野蠻生長，監管該做的沒做，包括涉及 VIE 架構的合併，基本上都沒有查過（註：VIE 即 Variable Interest Entity，是一種中國公司為繞過禁止外國投資者購買中國互聯網公司股份而設置的離岸架構）。早期的話，政府不做事情，做得很少。像滴滴，把市場的第一、二、三名合在一起，買了快的打車、跟優步（Uber）合併，商務部都沒有積極介入。</p>
<p>這其實是政府的失靈導致市場的失靈，但當北京的信號非常清晰，監管者就做得有點矯枉過正，做得有點太多，本來積怨已深的東西都浮上水面。</p>
<p>其實一直都有問題，而且各個行業都有問題，像反壟斷不是新的問題，2015年京東就<a href="http://media.people.com.cn/n/2015/1104/c40606-27773598.html" target="_blank" rel="noopener">投訴</a>阿里（威逼商家二選一），做了很多輿論攻勢，然後跑去工商局舉報，去法院告，最後都沒有任何動靜。</p>
<p>當一個公司大到一定的程度，有壟斷地位之後，它跟平台的參與者和消費者之間肯定有矛盾，這個矛盾已經積累很多，當政策信號是清楚的時候，官員原本是不作為的，現在就一下子層層加碼。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/358c2d6c55a645bda9db9335f5149ebb.png?imageView2/1/w/1080/h/1350/format/jpg" alt="" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption"></figcaption></figure>
<p><strong>端傳媒：所以以前政府對市場的管制沒有放在監管的框架，反而讓這些公司自然生長，沒有太多干預。但螞蟻事件之後，可能直接引起了領導人的關注和重視，當政治信號非常明顯，底下的行政力量就開始想自己的方式去監管。</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>當時也有監管，不能說不監管，比如「雙十一」之前工商局會找電商約談，說你們今年「雙十一」不要搞「二選一」，但是震懾力非常小，因為沒有真槍實刀地反壟斷，監管的思維還是「包容審慎」。2015年政府工作報告提了「互聯網+」之後，好幾次的政府報告都提「包容審慎」，那底下的行政機關就「包容審慎」，並不說什麼事情都不做，但回應的方式是柔和的，會跟你約談、勸說，甚至有點嚇唬你，你再不改我就可能用反壟斷，但最後沒有真正用上。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/1987f28f41764e428684b835ce299911.png?imageView2/1/w/1080/h/1080/format/jpg" alt="" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption"></figcaption></figure>
<p><strong>端傳媒：回到「監管」這個概念，其實我們應該怎樣理解監管？以前我們會說西方自由市場不怎麼管的，中國的政經體制則有「看得見的手」在直接干預，而這些年歐美有專門的監管制度對付互聯網巨頭，監管好像變得更專業，背後技術性比較強。那監管和管制、干預市場有什麼差別呢？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>我覺得（監管）技術上肯定是強很多。反壟斷是治理互聯網企業最主要的一張牌，比如加強反壟斷的執法，「防止資本無序擴張」，這在各種監管裡技術性是很強的。</p>
<p>即便如此，這些表面上技術性很強的監管工具，在中國背後的執法還是有很大的裁量性，所以當政治風向比較強的時候，執法機關想把監管結果引導到特定方向的推動力是很大的。尤其是企業無法去挑戰監管的結果，像阿里巴巴面對監管會說「謝謝，我們會整改」，沒有一個企業會公開不同意這個結果、挑戰這個結果。</p>
<p>我的書裡面也講到，中國監管者的震攝力太大了，不單靠法律的震攝威力，還很會利用媒體，通過公開點名「羞辱」（strategic shaming）的方式震攝企業。比如2020年的聖誕節前夕，國家市場監督管理總局發了一個<a href="https://theinitium.com/article/20201224-evening-brief" target="_blank" rel="noopener">公告</a>，說我們正在查阿里巴巴二選一的壟斷行為，第二天阿里巴巴已經收到懲罰——它的市值跌了13%，一夜之間蒸發了1000億美元，最後被罰的28億美元跟這個比差遠了。</p>
<p>在一個法律制度不够健全的國家裡，大家對制度的權力制衡（checks and balances）缺乏信心，資本市場回應的更多是政策信號。只要監管者很巧妙運用方法，並不是說有什麼證據證明阿里巴巴「二選一」，就是發個公告已經達到震攝的目的，已經向資本市場釋放信號：阿里麻煩大了。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2021/01/436941240fce4cbb93a87f773de35013.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2021年1月20日，一名員工走過螞蟻集團在杭州的總部。攝：Qilai Shen/Bloomberg via Getty Images" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2021年1月20日，一名員工走過螞蟻集團在杭州的總部。攝：Qilai Shen/Bloomberg via Getty Images</figcaption></figure>
<h2>三、在投資人和監管之間：滴滴的僥倖與不幸</h2>
<blockquote>
<p>從法律的表面看是沒有問題，問題是網信辦不想你去，最後你去了，你就很不給面子。</p>
</blockquote>
<p><strong>端傳媒：但其實因為不是立法層面對這些特定企業做出監管，在外界看來說是「監管」也可以，說上面想把這些企業「管一管」也可以。</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>對，這政策的信號已經足以震懾這個公司，只是之前沒有這麼做。</p>
<p>在2020年11月，市場監督總局首先出了一個關於平台企業的的<a href="https://www.gov.cn/xinwen/2020-11/11/content_5560405.htm" target="_blank" rel="noopener">反壟斷指南（意見稿）</a>，資本市場已經有反應，也跌了挺多，但具體沒跌那麼多。到12月的調查公告，我作為內行都覺得這不是一般的反壟斷調查，這肯定是有高層示意的調查，所以資本市場的反應其實也是理性的。後來2021年4月罰單出來，第二天阿里巴巴的股價是漲了，說明資本市場也調整了自己預期，覺得其實沒有這麼差，有點如釋重負，認為這個事情告一段落了。</p>
<p>所以2021年初阿里的股價還沒有那麼差，真正開始狂跌的是滴滴和教培的事情，本來以為針對馬雲的事情已經完了，誰知道後來又來了滴滴。滴滴如果不「作」，就沒有那麼多問題了。</p>
<p><strong>端傳媒：滴滴也是上市太急？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>對，滴滴是個很有意思的公司，因為柳青特別厲害，上面的投資人特別複雜，包括阿里巴巴和騰訊同時投資，蘋果也是投資人，而最大的股東是國外的日本軟銀（Soft Bank）。這是一家資本運作特別好的公司，但是內部有很多涉及監管的問題。</p>
<p>當時投資人已經看到形勢不好，所以給滴滴高層很大壓力去上市（註：2021年6月30日，滴滴在紐約首次公開招股後掛牌上市）。但在網信辦的角度，一家這麼有影響力的平台企業上市，得先通過我，得先審核清楚。 </p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2021/07/d560a9725a4a4a6aa2ec719add1fb718.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2021年7月4日中國南昌市，一名乘客手持顯示滴滴打車應用程式的智能手機。圖：Barcroft Media via Getty Images" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2021年7月4日中國南昌市，一名乘客手持顯示滴滴打車應用程式的智能手機。圖：Barcroft Media via Getty Images</figcaption></figure>
<p>滴滴諮詢了其他政府部門，都覺得沒問題，它也不是很清楚網信辦的理由，所以就偷偷上市了。整個上市計劃非常低調，路演非常快，自己的員工都不知道要上市。滴滴知道自己有點問題，不是特別自信，因為網信辦跟他打過<a href="https://cn.wsj.com/articles/%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%9B%A3%E7%AE%A1%E9%83%A8%E9%96%80%E6%9B%BE%E8%A1%A8%E7%A4%BA%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E6%BB%B4%E6%BB%B4%E6%8E%A8%E9%81%B2%E7%BE%8E%E5%9C%8Bipo-11625535614" target="_blank" rel="noopener">招呼</a>（希望推遲 IPO），但它沒想到網信辦這麼狠，有這麼一招，真的查他們。</p>
<p>查滴滴的法律理由我覺得比較牽強，說是<a href="http://www.mofcom.gov.cn/article/zcfb/zczh/202004/20200402959428.shtml" target="_blank" rel="noopener">網絡安全審查</a>，實際上這是針對採購網絡產品的安全審查。而《網絡安全審查辦法》中有關上市的<a href="https://www.cs.com.cn/xwzx/hg/202107/t20210710_6182783.html" target="_blank" rel="noopener">規定</a>，是滴滴上市的時間點之後，網信辦才加上去的（註：指掌握超過100萬用戶個人信息的運營者赴國外上市，必須向網絡安全審查辦公室申報網絡安全審查。）。本來網絡安全審查法規也就出台一年，內部可能有用過，但公開是沒怎麼用過，大家不知道怎麼操作，外界包括律師都沒有想過這個事。滴滴有很好的律師團隊，肯定考慮過網信辦有什麼法律依據，肯定自查過自己沒問題。</p>
<p>從法律的表面看是沒有問題，問題是網信辦不想你去，最後你去了，你就很不給面子。具體怎麼溝通我們不知道，但是網信辦表示你不要那麼著急，你讓我們考慮一下過程有沒有問題，但也沒有明確指出要做什麼。滴滴就一定要七一前上市，作為七一獻禮，實際上他受到投資人的壓力太大了，而且感到風向不對要趕緊上市，不然上不了。</p>
<p><strong>端傳媒：當時網上有人說是擔心在海外上市洩露地圖數據、國家安全相關的？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>不是，網信辦主要的理由是上市需披露主要的供應商，這些供應商可能涉及網絡安全採購的供應商，有可能對網絡安全造成一定影響。去到這麼技術的問題，會不會發生我們不好評論，總體來說還是比較遠的。所以滴滴的角度是覺得沒事，但網信辦很不高興，這點滴滴也明白，所以這麼低調地上市，而且這麼快。</p>
<p>如果滴滴不「作」，這個事情就不會發生。但滴滴本身的投資人逼得這麼厲害，也是擔心自己會是下一個阿里巴巴，合併了三個公司，所以想趕緊上市讓投資人套現了，不然像阿里那樣被搞一輪就麻煩了。</p>
<h2>四、向上負責：中國制度的深層問題</h2>
<blockquote>
<p>初衷是美好的，但執行的過程不可避免地對私營企業有壓制，因為實施的過程是通過政府機關去做。那政府機關怎麼去做？它們做的時候就簡單粗暴，簡單粗暴地打壓了。</p>
</blockquote>
<p><strong>端傳媒：當時也有人說，這些監管是中國政府打壓民營企業的舉動，說是「國進民退」，然後也有「共同富裕」的口號，你覺得可以這麼理解嗎？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>共同富裕是在打擊互聯網公司之後才正式提出來（註：2021年8月，習近平主持中央財經委員會會議，提促進共同富裕），但可以看出來整個事件是符合共同富裕的目標，希望一個更平等和諧的社會。</p>
<p>通過反壟斷、數據、勞動的監管，其實是增加平台參與者跟平台的議價能力，不然平台這麼強大，一個外賣小哥怎麼爭取自己的權益，現在等於政府直接干預，讓相對弱小的平台參與者有更多的權利。像教培行業，也是為了社會平等的考量，希望那些青少年教育平等。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/5b7792223aa74b7e961f1590d6fb0fa8.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg" alt="香港大學法學院副教授、黃乾亨中國法研究中心主任張湖月。攝：林振東/端傳媒" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">香港大學法學院副教授、黃乾亨中國法研究中心主任張湖月。攝：林振東/端傳媒</figcaption></figure>
<p>其實整個打擊過程（crackdown）貫穿經濟運行的三個階段。在生產前階段國家想要創造平等的教育機會，於是對教培行業打壓。在生產階段，即生產和提供服務的過程，國家希望平台的參與者有更平等的議價權力，就有數據、勞動和反壟斷的監管。到再分配的階段，國家為了防止貧富分化嚴重，當時也出了一系列的舉措，軟硬兼施讓平台和企業家去捐款，投入社會公益。</p>
<p>雖然這些案件看起來比較隨機，但實際上都符合整個大的政治背景，希望創造一個更加平等和諧的社會。但是我並不覺得中國政府是因為要達到共同富裕的目標而打壓這些公司，這不是它的「初衷」，它的初衷是想幫平台從業者與消費者這些比公司弱勢的群體，是希望年輕人有更平等的機會。</p>
<p>初衷是美好的，但執行的過程不可避免地對私營企業有壓制，因為實施的過程是通過政府機關去做。那政府機關怎麼去做？它們做的時候就簡單粗暴，簡單粗暴地打壓了。</p>
<p><strong>端傳媒：你覺得監管的目標最後有實現嗎？有讓市場變得更有效或者降低科技巨頭的壟斷地位，讓參與者議價能力提高嗎？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>基本上沒有，然後反效果還很多。最主要的問題是對市場的衝擊特別大 ，這些行業有很多外資投，政府這一系列行為，包括推出的共同富裕的口號，雖然是美好的一個願景，本來也不是故意去打壓這些行業，但被外界解讀成這樣。大家覺得中國是不是要回到毛時代，拋棄私營資本，於是造成西方的「誤讀」和國外資本的撤退，連帶自己的民營資本信心也受挫，導致整個互聯網的投資急速下降。</p>
<p>那沒有投資，就沒有新的市場主體進入，就沒有什麼可選擇，選來選去都是這幾個巨頭。從2022年初到現在已經過去兩年，也沒有看到新的強有力企業去挑戰之前的巨頭。原有的壟斷巨頭確實變弱了，但也很遺憾沒有產生新的競爭者。</p>
<p>這些壟斷巨頭變弱之後，表面上做的功夫多了，比如之前對外賣小哥的要求比較苛刻，現在受到政策壓力可能不能這麼做了。但你去問外賣小哥，你覺得自己的待遇好了嗎？大部分我見到的都說沒有，因為現在競爭激烈了，單少了，他賺得錢少了。</p>
<p>原來把996罵一通（註：指上午9時上班，晚上9時下班，工作6天的長工時工作安排），那現在企業裁員，大家壓力更大，怕丟了工作，就更卷了。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2019/05/30070e56ecc54b6490aed54a1275920c.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2019年4月1日愚人節，公眾號「shachiku東亞保健所」策劃一場行為藝術，志願者一人扮演老闆、一人扮員工，老闆在員工脖子上拴上繩子，像遛狗一樣遛員工，來到北京九家加班文化盛行的互聯網公司門口演出。網上圖片  " itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2019年4月1日愚人節，公眾號「shachiku東亞保健所」策劃一場行為藝術，志願者一人扮演老闆、一人扮員工，老闆在員工脖子上拴上繩子，像遛狗一樣遛員工，來到北京九家加班文化盛行的互聯網公司門口演出。網上圖片  </figcaption></figure>
<p>本來還說這些企業被打壓後，會轉向做一些更高科技的、可以跟美國抗衡的硬科技。但就算轉到那去，國家也撥很多資源，但這些企業的整體體量变小了。同時美國上來了，他們這波 AI 和科技股市在過去一年爆炸性增長，現在英偉達一個公司的市值就等於我們十個公司。</p>
<p>所以我一直覺得中國政府想法是很美好的，就像個理想青年，但執行的過程就引起很多問題，副作用比原來的問題還要大。中國政府一直處在打地鼠的危機狀態，而我們今天討論的問題，不僅是互聯網，包括對新冠疫情的控制、房地產的監管也是一模一樣。</p>
<p>你說中國政府對私營企業不友好？2020年之前你看房地產都火成什麼樣，那怎麼2020年中國政府才突然變臉色？我覺得這是西方對中國的誤讀，政府沒有必要故意打壓私營經濟，它們創造了80%的就業機會。是因為野蠻生長之後一直不管，然後突然管了，那這個衝擊太大了。突然畫三條紅線地產公司就全倒了，那之前幹什麼了？之前有很多信號，但地方政府也沒有管。</p>
<p><strong>端傳媒：但中國的問題好像都這樣，要累積到一定的體量，才引起高層的注意和介入。</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>這就是我說的信息匮乏（information deficit），信息的傳遞非常慢，所以導致悖論的現象，監管部門要不做很少，要不做很多，做很多引起的效果又很差。</p>
<p><strong>端傳媒：那最主要的原因也是這些監管部門向上負責。</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>對，所以國家領導人一直知道，一抓就死，一放就亂。前些年搞 P2P（網絡個人借貸）紅紅火火，後來就出現e租寶爆雷（註：一個大型網路借貸詐騙平台），還有諸多網絡借貸平台集體倒閉，突然之間政府就完全關閉這些平台。所以不能說這些民營創新都是好的，向上的，它們也有很多問題。我覺得中央確實要管的，但管的太慢了。</p>
<p><strong>端傳媒：這個問題好像是中國制度脆弱的地方，好像是很難克服的一個問題。</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>主要很難克服的問題在於監管部門本身的設置，它們是向上的，沒有自己獨立的監管能力，沒有獨立性和自主性，執行的時候就要配合上面的風向，上面說這個好的時候，他就管的少一點。</p>
<p>上面都說了包容審慎，我還怎麼管，我也不想做錯事。這是中國特有的的政治經濟架構下的結果，但你要上面放權給下面，上面又不放心。</p>
<p>大家不要覺得2020-2022年是中國政府強勢的表現，我覺得反而是制度失靈的表現，也就是說之前這個制度是失靈的，所以為什麼北京要有這麼大的舉動。這個舉動說到底不是為了克服市場失靈，而是試圖克服政府的失靈。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2023/04/1eb8a11d214d4457b43e0036efafe251.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2023年3月17日，上海陸家嘴金融區的電子板顯示股票指數。攝：Aly Song/Reuters/達志影像" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2023年3月17日，上海陸家嘴金融區的電子板顯示股票指數。攝：Aly Song/Reuters/達志影像</figcaption></figure>
<p><strong>端傳媒：那大部分的行政部門是不是在管的時候，既缺乏獨立性，也缺乏市場領域相應的專業技能和能力，達不到監管積極的意義？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>我覺得專業還可以，他們都是技術官僚。其實監不監管也要看部門利益，部門利益非常重要，要看部門覺得做這個事情對我有沒有好處。</p>
<p>有時候出現一個問題，像 P2P 出來之後沒部門願意管，因為太麻煩了，P2P 就像螞蟻的很多金融產品那樣，有點四不像，不是很清楚哪個部門可以管，而且大家也不想管。這個不管就出現了諸多問題，突然上面要整改，要重組金融監管體制，給很清晰的指令去管。你會發現，機關在決定管不管的時候，是有很強的部門利益考慮的：我管這個事情對我有沒有好處？是不是有助我這個部門的發展？</p>
<p>每個部門的利益很不一樣。像勞動監管部門，它的職能複雜，除了要監管這些公司有沒有符合勞動法規，還要增長就業、保就業，要扶貧，當你的職能領域這麼複雜，就很難認真監管，因為你還要靠着這些互聯網企業扶貧保就業。疫情的時候，很多人失業，外賣平台企業吸收了很多工廠停工的工人，也去很窮的地方招聘外賣小哥，達到扶貧的效果。所以監管者的利益是很複雜的，要平衡。</p>
<p>每個人都在平衡，頂層的政策制定者要平衡，官員自己也要平衡自己執行是不是跟上面一致，同時考慮自己的部門利益。部門利益決定了怎麼回應，有時候部門的回應是象徵性的，只是表面上應付一下，因為真的認真對待對自己部門的利益也有影響。</p>
<p>所以我的書也揭露了官場的百態。你看到不同的部門回應的力度是不一樣，勞動監管部門跟負責數據安全、反壟斷的部門是不一樣。地方政府、地方法院回應的也不一樣，你看第六章，法院的回應是象徵性的，就出幾個典型案件，好像做了很多，其實沒有太多影響。因為地方法院跟地方政府利益是掛鉤的，也跟互聯網公司關係密切，它們還等著互聯網公司創造就業，不可能真正去打壓他們。它們跟中央的部委不一樣，跟市場監督總局不一樣，它們不管這些範疇。最不管的是網信辦，它不管經濟後果，因為它的職能單一，只管國家安全、信息控制，不像勞動部門要管扶貧就業，所以做的時候當然可以毫無顧忌，然後地方政府更多面向和有更多的職責，就會有更多的衡量。</p>
<p><strong>端傳媒：那我們可以說中國這些監管部門其實沒有一個專職的監管體系，橫向對比歐盟有專門的委員會，但中國則由傳統部門承擔這些職能，它們又有很多考慮，中間很多是衝突的。</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>那我們跟歐盟是不能比的。歐盟的那些部門完全是為了監管而設立的，你可以看到他們執法的時候力度很大，毫無顧忌去罰，但單個國家內部去罰的時候，就考慮多很多，因為還要考慮本國的利益。但歐盟更獨立，達到另外一個極端，當然他罰的基本上都是美國的企業。</p>
<h2>五、中間人和旋轉門：私企的「被監管策略」</h2>
<blockquote>
<p>前官員的關係、內部信息能更好幫助企業應付監管，這個全世界都這麼做，但在中國的環境下更加重要，這些官員被更加賞識，因為他們掌握思路。</p>
</blockquote>
<p><strong>端傳媒： 你這本書提到互聯網企業的策略很有趣，它們不是被動地等待監管部門的監管，而是發展出一套「被監管的策略」。這部分可以解釋一下嗎？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>中國的非正式的制度比正式制度某種程度上更加重要，私人企業不像國有企業那樣可以在體制裡面造成影響，但它們是市場上非常有影響力的主體，肯定是需要很靈敏地應對政策，同時希望能影響到政策。</p>
<p>在2020年前，它們在整個參與政策的過程中起到了非常關鍵的作用，也正是因為它們的有策略地遊說（strategic lobbying），所以沒被監管，或者監管非常鬆。我在書裡講到，互聯網巨頭利用兩種中間人，一種是信息中間人，一種是政治中間人。</p>
<p>信息中間人包括很多學者，主要靠學者做橋樑，通過他們了解和洞察監管機構的風險，也通過學者遊說和影響政策。政治中間人包括很多投資者，透過 VC（Venture Capital 風險投資）和私募基金跟高層有聯繫，影響政策，這裡面還包括國有基金、地方政府等。</p>
<p>互聯網企業必須要在中國非常獨特的政治經濟的環境，走出自己生存的一條路，過去一直都很成功。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/03/1e85dc3968a941a2baca49771ebde681.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2024年1月31日，中國北京，市民在的購物中心內踢毽子。圖：Bloomberg" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2024年1月31日，中國北京，市民在的購物中心內踢毽子。圖：Bloomberg</figcaption></figure>
<p><strong>端傳媒：這些公司在面對監管的策略，是不是包括中式旋轉門的現象，也會僱用之前的體制內人士？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>這個全世界都這麼做，也不是只有我們中國才這麼做。前官員的關係、內部信息能更好幫助企業應付監管，但在中國的環境下更加重要，這些官員被更加賞識，因為他們掌握思路。</p>
<p><strong>端傳媒：這其實是更隱密、非正式的遊說系統，像是一個大家都知道但默默操作的一個遊說系統。</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>對，中國說到底還是一個關係社會。不過他們的影響力有多大呢？在非常態的執法運動過程中，也是相對有限的，因為上面已經把大的政策框架定下來，底下的操作空間是很小的，反而是在常態監管的時候影響會大一些，因為之前政府部門的自主性也大一些。</p>
<p><strong>端傳媒：我們剛剛說的監管都是企業之外的，中國企業很有特色的一點是有黨組織，他們理論上也要貫徹黨的路線，你覺得這些公司內部的黨組織有發揮監管的作用嗎？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>我覺得不要過份解讀黨組織，很多只是形式上的。前些時間提倡私營企業修改公司章程，要把黨建寫進去，我自己也研究過，也採訪過民營企業家，發現這些都是比較象徵性的，我不覺得它們能真正起到監管的作用。黨組織裡面本來都是企業的一把手、二把手，那他们會自己調節的；如果不是一把手、二把手，那黨組織也沒什麼用。</p>
<p>端傳媒：那會不會黃金股權才比較能從內部監管這些企業？（註：黃金股指國有單位在私營企業佔有<a href="https://theinitium.com/article/20211019-opinion-china-internet-regulation" target="_blank" rel="noopener">特殊管理股份</a>）</p>
<p>張湖月：黃金股主要是針對短視頻和輿論平台這些行業，如字節跳動公司，但也是個別的子公司有黃金股權，並不說整個集團都有。當然黃金股有一個好處是一定程度幫這些公司拿到牌照，很多時候這些公司沒有牌照，這樣合規風險很高，所以黃金股令這些公司有一定的優勢去拿到牌照。政府投資黃金股的主要目的是幫助控制輿論，但有些企業的黄金股包括字節的子公司，允許政府代表在重大決策上<a href="https://www.ft.com/content/65e60815-c5a0-4c4a-bcec-4af0f76462de" target="_blank" rel="noopener">有否決權</a>。</p>
<h2>六、疾風驟雨後，仍然弱勢的平台參與者</h2>
<blockquote>
<p>過去了就過去了，這波監管做完該做的事情，輿論能夠襯托就行了，後期（權益維護）有沒有效，大家就不管了。</p>
</blockquote>
<p><strong>端傳媒：我們現在是不是已經過了那個集中打擊互聯網公司的階段，進入另外一個時間點，是比較常態化的階段？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>對，我們從2022年初就已經開始常態化了。當然很長時間西方見到只要監管出一點事，他們就以為是另一場 crackdown。我覺得這是誤讀，因為監管者在監管過程要做事情，不能完全無作為。</p>
<p>像前段時間遊戲行業的事情（註：2023年12月，中國國家新聞出版署公布了<a href="https://theinitium.com/article/20231230-whatsnew-mainland-video-games" target="_blank" rel="noopener">《網絡遊戲管理辦法》草案</a>），他們就覺得這是一個 crackdown，對資本市場影響很大。但其實不是，那是因為監管想年底把草案推出來，是一個常規的行為。但是因為裡面加了那個第18條（註：有關限制遊戲過度使用和高額消費的問題），大家覺得特別緊張，因為這18條之前沒有看過。其實18條也沒有具體設定標準，監管是想徵求各方的意見，看看大家的反應，但没想到這樣就已經引起資本市場的震動。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2023/12/e15a6d616e7a4f5abbbe32c848a149b4.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2021年9月11日，中國北京，年輕人在網吧玩電腦線上遊戲。攝：Andrea Verdelli/Getty Images" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2021年9月11日，中國北京，年輕人在網吧玩電腦線上遊戲。攝：Andrea Verdelli/Getty Images</figcaption></figure>
<p><strong>端傳媒：但反過來也不能怪投資者或資本市場誤讀了，如果想要建立一個比較健康的、友好的營商環境，不能反過來怪市場誤讀了那個決策。</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>事實上因為市場情緒非常悲观，投資者的避險傾向很強，任何監管的動靜反應都特別大，這個時候監管就更加不敢作為了，所以導致鐘擺又回到另外一個極端，再加上經濟下行得這麼厲害，就更加不敢作為。我們現在特別鬆，使勁往後拉了，削弱了監管的權力。</p>
<p><strong>端傳媒：我們可以說中國經濟的低迷，跟這場監管風暴有直接的聯繫嗎？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>有一定的聯繫，直接導致經濟低迷除了中國原有的結構性問題，直接的影響還包括房地產的監管和互聯網的監管，這些都對國外投資者的信心造成了很大的打擊，然後那些公司的市值也都下降了。中國的數字經濟佔 GDP 四成，現在體量減少了這麼多，投資又少了。當然影響沒有房地產監管那麼直接，但對就業還是有影響，這些互聯網企業都有裁員。</p>
<p><strong>端傳媒：也有分析說，本來教培行業是吸納很多畢業生的就業池，現在就沒有了。</strong></p>
<p>張湖月：其實打壓教培業初衷也不能說是壞 ，國內的小朋友成風地上輔導班也確實不好，但這麼搞了之後，又造成另外一個很大的問題，失業問題。所以就一直打地鼠，冒出頭打一下，又出現另一個更大的問題，這個新的問題可能比原來的問題還大。</p>
<p><strong>端傳媒：在你的書中，金字塔分析框架中最下面是平台參與者，我們可不可以說中國的平台參與者比起歐美是最弱勢的？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>我覺得是最弱勢的，因為大部分時候他們的聲音是被淹沒的，當然有的時候他們的聲音會被放大，那是當政府執法的時候，向著監管的輿論會被釋放出來，非常明顯。比如螞蟻上市的時候，就很多輿論把馬雲說成一個貪婪的資本家，然後螞蟻是一個高利貸公司，然後針對滴滴的調查公布後，网络就流传說滴滴的總裁柳青和她爸爸柳傳志是賣國賊。你會發現监管控制輿論的方法還是很多的，在特定時候向著監管的聲音就突然出來。</p>
<p><strong>端傳媒：那最後其實也沒有解決這些問題，平台各方參與者的權益還是很少的。</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>過去了就過去了，這波監管做完該做的事情，輿論能夠襯托就行了，後期有沒有效，大家就不管了。</p>
<p><strong>端傳媒：並沒有在規則上徹底的解決一些問題。</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>規則上也改了一些，但能夠解決的問題也非常有限。不能說完全沒有達到保護從業者的目的，有些地方肯定是有改進了，但另外一方面競爭更激烈了，現在得到的一點點好處在其他地方失去了，整體的體驗沒有覺得好到哪去。</p>
<p>搞了半天，很多平台參與者也沒覺得好啊。說到底外賣小哥最關心的還不是我在受傷的時候平台或者外包公司有沒有給我賠錢，他最關心是我能賺多少錢一個月，他現在賺的少了，當然就不高興了。 雖然現在受傷了，捍衛權利的方法多一些，法院可能更友好一些，但他還要養家糊口，溫飽問題才是他最在乎的。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2022/09/2e26492e77ce4247b63e0bf66b5a7c53.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2020年3月6日，北京的實驗室中，一名軟件工程師正在開發一個面部識別程式，該程序可以識別佩戴口罩的人。攝：Thomas Peter/Reuters/達志影像" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2020年3月6日，北京的實驗室中，一名軟件工程師正在開發一個面部識別程式，該程序可以識別佩戴口罩的人。攝：Thomas Peter/Reuters/達志影像</figcaption></figure>
<h2>七、最寬鬆的人工智能監管，香港的有限紅利</h2>
<blockquote>
<p>有沒有知識產權侵權，有沒有侵犯數據隱私，有沒有造成就業歧視，這些都不是首要任務，首要任務是內容監管。</p>
</blockquote>
<p><strong>端傳媒：那我們回到書裡面最後一章——人工智能，今年兩會中國也提出人工智能+，你如何理解中國政府現在監管人工智能的方式？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>我們現在非常像前期管互聯網的時期，是很寬鬆的，「包容審慎」、「讓子彈多飛一會」這些語言再次出現。</p>
<p><strong>端傳媒：那背後也有一個動機，不希望中國在全球 AI 競爭中落後。</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>這是很重要的原因。另外一方面 AI 跟硬科技有很多結合，所以政府在裡面的角色是更深入，很多時候這些 AI 背後都有政府的投資，政府也在 AI 的供應鏈起到不可或缺的角色，很多時候提供數據、算力，也是重要的採購者，尤其你想想人臉識別，很明顯政府是深入參與 AI 產業，尤其是硬科技。</p>
<p>這樣的情況下，政府不可能搬起石頭砸自己的腳。當然政府不是不監管，只是監管的力度沒有那麼大，況且科技競賽的壓力更大。對比美國和歐洲，我們監管算是非常鬆的一個。當然中國监管的思路是鬆的，但法律不一定寫得很鬆。看一下<a href="https://www.cac.gov.cn/2023-07/13/c_1690898327029107.htm" target="_blank" rel="noopener">《生成式人工智能服務管理暫行辦法》</a>，什麼都寫了，但我們看中國的法律不能看表面的字眼，更重要是看制度本身，和制度中行動者的動機。牽涉其中的行動者，從政策制定者到監管機關，都是非常重視發展，這樣的話無論法律寫成怎樣，執行的力度都不大。</p>
<p><strong>端傳媒：除了發展之外，安全也是中國的一個主要考慮，那中國政府如何平衡 AI 監管的發展與安全？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>安全主要是確保內容符合「社會主義核心價值觀」，這是網信辦的執法重點，這也是為什麼一直以来它很積極發佈規則，避免公众輿論受到 AI 的控制。在他看來，這就是國家安全，所以中國是目前唯一一個有安全審查制度的國家，我們對於 AI 的算法推薦、深度合成和生成式人工智能服务都要事先審查。</p>
<p><strong>端傳媒：這個審查邏輯跟其他網上言論平台是一樣的。</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>是的，有很明顯的路徑依賴。但網信辦主要管這個，不太管別的範疇。那有沒有知識產權侵權，有沒有侵犯數據隱私，有沒有造成就業歧視，這些都不是首要任務，首要任務是內容監管，而其他部門不一定有很強的動機去管。</p>
<p>現在整體的風向是求發展，就回到互聯網初期這樣，必須包容審慎。</p>
<p><strong>端傳媒：那會不會像互聯網那樣，發展一段時間後很亂，突然又會有一個重鎚砸下來？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>現在 AI 究竟會產生怎樣的風險還不是特別清楚，所以這是一個不確定的地方。當然如果是出現了很大的意外或者災難，我想會有重錘。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/67424cf1489841fb988620da2b68c4b3.jpg?imageView2/1/w/1080/h/721/format/jpg" alt="香港大學法學院副教授、黃乾亨中國法研究中心主任張湖月。攝：林振東/端傳媒" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">香港大學法學院副教授、黃乾亨中國法研究中心主任張湖月。攝：林振東/端傳媒</figcaption></figure>
<p><strong>端傳媒：最後，我們聊一聊香港。你覺得香港是游離在中國監管體制之外，還是中國監管體制的延伸範圍內？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>肯定是在延伸之內，因為香港跟大陸是緊密聯繫的。像跨境數據的規條出來之後，對香港也是有影響，因為跨境的數據也不能去到香港，也要接受這個審核。</p>
<p>香港一樣受到國內的監管影響，當然香港還是有一定的紅利，比如說到香港上市可能不需要做網絡安全審查，但你去美國上市就要。</p>
<p>香港還是被認為是自己的地盤，在國家的眼裡你跑到香港上市比到美國好，所以香港有一定的紅利。但總體來說大環境也不好，國內不好，香港也不好。</p>
<p><strong>端傳媒：像前兩年，大家都會說香港可以做「第二上市」，可以拿到這個紅利，現在還能拿到嗎？</strong></p>
<p><strong>張湖月：</strong>因為現在經濟低迷，哪都上不了。本來說經濟好的時候你不讓我去美國上市，我可以跑來香港上市，那是可以的。但現在經濟形勢不好，那還上什麼市，香港也上不了。我覺得香港的利益跟國內是唇亡齒寒的，國內的經濟大環境不好，香港肯定受挫，所以紅利的空間相當有限。</p>
<p>回想2020年底，我覺得當時是國內經濟一枝獨秀，國外很亂，疫情也沒有控制住，國內的民意特別高漲，所以給我們的監管者和政策制定者很大的信心，覺得自己可以做這些事，然後就做得有點猛了。</p>
<figure class="copyright"><small class="u-font-sans">本刊載內容版權為端傳媒或相關單位所有，                未經<a href="mailto:editor@theinitium.com" target="_blank">端傳媒編輯部</a>授權，請勿轉載或複製，否則即為侵權。</small></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://initium.go-vip.net/article/20240510-opinion-interview-angela-zhang-how-china-regulates-big-techs/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
				<media:content url="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/3bf79f1d10a2454f86b51916f3becbf9.jpg?w=1024" type="image/jpeg" />
				<atom:updated>2024-05-09T23:01:05+00:00</atom:updated>
				<init:affiliation></init:affiliation>
				<dc:language>zh-hant</dc:language>
				<category domain="issue">商業</category>
		<category domain="issue">政治</category>
		<category domain="issue">發展</category>
		<category domain="issue">科技</category>
		<category domain="issue">科技公司</category>
		<category domain="issue">經濟</category>
		<category domain="geolocation">大陸</category>
<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">40887</post-id>	</item>
		<item>
		<title>蔡明亮：看過我的電影，你不會再對世界如此焦慮</title>
		<link>https://initium.go-vip.net/article/20240509-culture-cai-ming-liang-director-interview/</link>
					<comments>https://initium.go-vip.net/article/20240509-culture-cai-ming-liang-director-interview/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[特約撰稿人 謝以萱 發自柏林]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 09 May 2024 14:26:00 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://initium.go-vip.net/?p=40888</guid>

					<description><![CDATA[「如果電影是藝術，那麼就不是迎合大眾的東西。一切都是靈感的來源，從我聽到的一首老歌，到我擁有的咖啡店。 」]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>「我希望我的電影會有些東西讓你帶著離開電影院，隨著你的生活，烙印在你的腦海裡，回到現實世界時不會對世界感到如此焦慮。」</p>
</blockquote>
<p>時間是2024年2月，第47屆柏林電影節，蔡明亮在歷史悠久的柏林劇院劇院（Haus der Berliner Festspiele），與一路陪伴他創作與生活的兩位重要人物演員李康生、亞儂·弘尚希，一同出席最新電影《無所住》（Abiding Nowhere，2023）的世界首映。</p>
<p>他一襲素黑布衫，輕柔緩步上台。在影展總監卡洛·夏崔安（Carlo Chatrian）的開場歡迎下，與近千名自世界各地慕名而來的觀眾打招呼。之後，他帶領主創團隊回到台前，細數自己和柏林影展的淵源。而筆者又約了他於影展期間某日午後，在柏林電影宮中訪問，受訪時他依然一襲黑衫，雖然新作首映過後已一連接受數家媒體專訪，卻未見出他的疲憊。</p>
<h2>柏林影展：從法斯賓達影廳開始</h2>
<blockquote>
<p>「我跟他說，拍你的病吧，等你好了演也演不出來。」</p>
</blockquote>
<p>其實歐洲三大影展都和蔡明亮淵源頗深，包至於林影展，他曾三度入圍。最早是1993年首部劇情長片《青少年哪吒》入選，當時放映的影廳正好以影響他深遠的德國新浪潮導演法斯賓達命名，他說似是某種緣分牽引，在法斯賓達廳放映的《青少年哪吒》，成為他踏入世界影壇的開端。那是1990年代之初的台北，李康生飾演的少年在獅子林、萬年大樓、中華路天橋等處消磨時光，也標誌著蔡明亮、李康生兩人共同創作的人生的展開。1997 年，蔡明亮的第三部長片《河流》在柏林影展得到評審團大獎，將台北的同志三溫暖、華江橋下的雁鴨公園帶到世界銀幕之上。</p>
<p>第三次來到柏林影展是2005 年的《天邊一朵雲》，這部大膽、露骨、荒誕幽默的歌舞類型片，碰觸色情工業之內核，挑動社會保守神經，也是奪得評審團大獎，以及最佳藝術貢獻銀熊獎和國際影評人費比西獎。回返那些時日，當這好消息傳回台灣，彼時保守取態的新聞局電檢處不敢輕舉妄動，找來15位社會人士觀片後投票，最終一刀未剪，通過審議，於全台院線上映，造成轟動。那也是蔡明亮創作生涯最賣座的一部電影，導演李安評為「蔡明亮的憤怒之作」。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/42e5c28cf61c46b19734b6b12212d828.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="《天邊一朵雲》劇照。圖：網上圖片" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">《天邊一朵雲》劇照。圖：網上圖片</figcaption></figure>
<blockquote>
<p>「我們都在做重複的事情，不停重複做同樣的事情。我做的是關於『時間』的一種表達，對『有限的時間』的讚美，對生命這有限的時間，表達的一種感謝。」</p>
</blockquote>
<p>拍攝當年，正值蔡明亮人生低潮，被曾經的合夥人背叛，但幸得李康生和也是他電影中的固定演員陳湘琪的義氣相挺，負面能量終轉化為創作動能。如今時隔近二十年，《天邊一朵雲》在今年的柏林影展，以4k修復版重現大銀幕，當年的怨氣與不快已浪沙淘盡，留萃給後人的，是封存在電影膠卷（菲林）中那炎熱難忘的台灣夏日，時代印記般的錄影帶出租店，以及他最愛的水果之一、豔紅西瓜。李康生、陳湘琪、陸弈靜等一班患難與共的創作夥伴，在蔡明亮鍾愛的華語老歌伴奏下，舞出人生的冷酷與孤寂。</p>
<p>第四部戲是2020 年，蔡明亮以《日子》再返柏林影展，得到泰迪熊獎。這是為他開啟了新篇章的作品，寮國青年亞儂·弘尚希走進他的人生與創作世界。二人在曼谷街頭相遇，《日子》是亞儂第一次參與的電影，也是蔡明亮在60歲時拍下的第11部長片，他稱這是上天給他的禮物。</p>
<p>年少即入行，早有所體悟創作電影之不易的蔡明亮，曾告訴自己這輩子若能拍10部電影，就滿足了；這第11部，蔡明亮神色溫柔的說道：「只因為小康一場漫無天日的病，我們沒法拍別的。我跟他說，拍你的病吧，等你好了演也演不出來。沒有計畫、沒有構想、沒有劇本，斷斷續續拍了四年，拍來做什麼，當時也不知道。」</p>
<p>如此隨遇而安，蔡明亮細細體會生活帶給他的驚喜與經驗。他的電影就是生活，是李康生的日子，是亞儂的日子，也是他的日子。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/5fbd563bcca34886af5f4523e6ed1132.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="蔡明亮導演。攝：陳焯煇/端傳媒" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">蔡明亮導演。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure>
<h2>減法與手工藝</h2>
<blockquote>
<p>「我的電影是一路在丟東西。丟表演、丟劇本之後，剩下一個行為，一尊移動的身體。」</p>
</blockquote>
<p>日子，無法預先寫好人生的腳本，單純仰賴創作者的慧心，如何在尋常日子中，從柴米油鹽醬醋茶悟出詩意，將眼中所見、所感的時光，透過電影景框呈現。這是一種與人分享的藝術。在沒有劇本、沒有傳統電影拍攝劇組的情況下，蔡明亮緩緩、依著自己的步調拍著。</p>
<p>他逆著產業的風向而行，當人們討好主流觀眾口味端出作品時，他不服膺於院線主導的市場機制，走入街區、校園，一張票一張票賣，他要親自面對觀眾，相信一期一會的力量；當時代崇尚的電影越來越朝向大製作、以特效打造超現實場景，蔡明亮的電影卻越拍越小、越貼近真實生活。越小卻也越自由。他的創作與生活，也愈加密不可分。</p>
<p>早年以電視劇編劇入行，年紀輕輕便成為炙手可熱的新銳編劇，參與的幾部編劇作品都口碑賣座，蔡明亮無疑是說故事的高手。然高手過招，出招於無形，此乃修煉高境界。這些年，他越來越善於此藝，蔡明亮自己的形容，「我的電影是一路在丟東西。丟表演、丟劇本之後，剩下一個行為，一尊移動的身體。」</p>
<p>是種減法的藝術。一種如何在低限編制下創作，如何將創作的自由扎實掌握在自己手中，透過體膚去感知時間與空間為人事物的質地帶來的變化，如手工藝般的電影創作姿態。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/88e01ec0cfe949e088b8e84955d85a0d.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="《無所住》劇照。圖：汯呄霖電影提供" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">《無所住》劇照。圖：汯呄霖電影提供</figcaption></figure>
<blockquote>
<p>「我做電影，但我一路在思考電影到底有什麼功能？電影能產生什麼影響，電影有什麼能量？我的電影一路這樣發展，我是用一種反思、提問的態度，來面對這發展過程的。」</p>
</blockquote>
<p>2012年拍完《郊遊》，蔡明亮徹底厭倦了拍電影要先有劇本的產業慣習。改變的契機來自2011年蔡明亮導演受邀台灣兩廳院實驗劇場邀請，做了一齣獨角戲《只有你》。其中一幕是李康生緩速從舞台一端步行到另一端，令他非常震動。於是他動念要將李康生慢速行走的獨特身影，走到世界不同城市。</p>
<p>因此他拍攝了《無色》，這是一則沒有產品置入的手機廣告。李康生走在台北街頭，走過阿宗麵線，士林夜市，走進一個白色的空間，此為蔡明亮「行者」系列的開端；而後，香港國際電影節協會邀請蔡明亮合作一個影像計畫，他藉機完成了《行者》，拍攝李康生拿著奶茶和菠蘿油在香港尖沙咀、銅鑼灣、天星碼頭等地徘徊不去。接續是《金剛經》、《夢遊》、《行在水上》、《西遊》、《無無眠》、《沙》，然後則是《何處》與最新的《無所住》。</p>
<p>「行者」是一個長達十年的計畫，迄今完成了十部作品。從只是走路的簡單動作出發，蔡明亮取他鍾愛的佛教經典人物玄奘的形象，為李康生設計了大紅袈裟，延伸自玄奘取經的概念，呈現李康生身著紅色袈裟在各地緩步慢行的姿態。而蔡明亮透過透過一顆顆鏡頭，紀錄李康生從入景框到出景框的過程，分秒不剪的時空。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/916e71e372df4194bb472aac83e24fc8.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="蔡明亮導演。攝：陳焯煇/端傳媒 " itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">蔡明亮導演。攝：陳焯煇/端傳媒 </figcaption></figure>
<h2>我的電影，是對時間的一種表達</h2>
<blockquote>
<p>「『行者』系列就像是我在瀕臨滅頂之際，找到的一條救命繩。」</p>
</blockquote>
<p>蔡明亮談及從《郊遊》之後於創作上的轉變，他生動地比擬：「『行者』系列就像是我在瀕臨滅頂之際，找到的一條救命繩。」這條救命繩將蔡明亮拉了上去。他就這樣一座城市、一座城市地與披掛紅色袈裟的李康生相伴，拍他走路的樣子，一路相伴以自在的步調緩步走了十多年。</p>
<p>雖說「行者」系列隨著不同的合作機緣而偶有李康生以外的「角色」加入，例如在馬賽拍攝的《西遊》中有丹尼・拉馮（Denis Lavant），在東京街頭拍攝的《無無眠》有安藤政信；這些旅途中「萍水相逢」的不同人物，正如《西遊記》裡玄奘於取經途中遇上的孫悟空、白龍馬、蜘蛛精等角色。</p>
<p>入圍2023年金馬獎最佳紀錄片的《何處》中，身著凡常服飾，在巴黎街頭看似漫無目晃悠的亞儂，為「行者」系列增添了「漫遊者」（flâneur）的筆觸。他偶而沈思專注、偶而出神雲遊，在城市穿梭、他在街角佇留。作為一位好奇的觀察者，他和身著袈裟低頭緩步的李康生，形成有趣對照。為「行者」系列一直以來近乎單線的敘事，開展出雙線敘事的雙生相繞。雖然沒有「真正的相遇」，但有靈魂的交集。一靜一動，一慢一疾，可預期與不可預期的，一凡俗一出世，看似相對概念，又非對立固著。</p>
<p>柏林影展所見，最新作品《無所住》是在《何處》的基礎上，更將影音節奏帶給觀者的感受，昇華到另一境界。此為「行者」系列的第十部，片名取自金剛經中「應無所住，而生其心」，以玄奘千里跋涉、西行取經為典故，是美國史密森尼國家亞洲藝術博物館百年慶典的委託作品。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/f876130556b840da8e9efe42a4a10777.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="《無所住》劇照。圖：汯呄霖電影提供" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">《無所住》劇照。圖：汯呄霖電影提供</figcaption></figure>
<blockquote>
<p>「玄奘和我所有的電影意思上是一樣的。」</p>
</blockquote>
<p>玄奘一行人從亞洲走入歐洲，再踏上美洲，來到美國首府華盛頓。身著紅色袈裟的李康生以一以貫之的行走姿態，緩步行經華盛頓紀念碑、聯合車站與文化之家，這些人們熟悉的華盛頓市地標；也走過大瀑布公園的蓊綠密林、生氣盎然的湖畔，那些未曾被好好地凝視過的華盛頓。</p>
<p>亞儂則如一位正巧也來到這裡的旅人，以自己的步調探索著廢棄的空間、空無一人的旅館廊道、穿梭熱鬧的街區，以及陳列著古老文物的國立亞洲藝術博物館展廳。亞儂和李康生兩種截然不同的身體，不同的動態節奏，各自在彼此存在的時空中，以自適的姿態呼息移動。「玄奘和我所有的電影意思上是一樣的。」蔡明亮徐徐地說道：</p>
<p>「我們都在做重複的事情，不停地重複地做同樣的事情。我做的是關於『時間』的一種表達，對一種『有限的時間』的讚美，對生命這有限的時間，表達的一種感謝。」當世界忙碌到無法停下腳步多看一眼，觀者得以在這由蔡明亮撐開的以電影名之的時空維度裡，靜心、不疾不徐地共感，體會他所揀選出來細細保存的時空切片。那不僅僅是玄奘的，更是眾生的。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/a664db418eea45a49ce1212eef412ee8.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="蔡明亮導演。攝：陳焯煇/端傳媒" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">蔡明亮導演。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure>
<h2>像畫家寫生那般拍電影</h2>
<blockquote>
<p>「畫家相較於電影工業裡的導演有更寬裕的自由度，畫家可以決定何時、在何處落筆，何時停筆。」</p>
</blockquote>
<p>這幾年除了拍攝電影，蔡明亮也辦畫展，2023年底他與北師美術館總策畫林曼麗攜手策劃「蔡明亮的日子」展覽，展出多幅他的繪畫、裝置、珍藏收集物件、生活影像紀錄等作品。聊到繪畫與電影的關係，蔡明亮說他其實很羨慕畫家：「因為畫家相較於電影工業裡的導演有更寬裕的自由度，畫家可以決定何時、在何處落筆，何時停筆。」這幾年蔡明亮拍「行者」系列，更像一位畫家到各地寫生。他帶著簡單的器材，落腳一處，思考構圖，將觸動他的畫面記錄下來。</p>
<p>畫家、電影導演，本質上乃是互通的，想的皆是如何將心目中景象最好地呈現出來。只是電影是動態的影像，是多幅畫面的積累，包含蒙太奇的概念，具備有建立起鏡頭與鏡頭之關係的動態敘事能力，而且，是涵納聽覺的。</p>
<p>在《無所住》中，除卻寫實的環境音以外，在影片的中段與末段出現了兩段樂音，鏡頭也讓我們望見天邊那一抹白色雲煙，映襯著人物的狀態，帶給觀者通體舒暢宛若心境昇華的感受。電影院無疑是隱遁入此影音體驗的最好空間，感受著經過藝術家巧心挑選過的、來自世界的美好聲音和影像，這是欣賞畫作時無法經驗的感官體驗。</p>
<p>電影得以將時空封存，即使必須經由景框框限，但是蔡明亮數十年來透過創作不斷在告訴我們，關於電影的這個「框」，還有許多值得我們去探索與拓寬的奧秘，框內不僅僅是透過對白堆砌的故事情節而已。電影是不是可以只拍一個人走一輩子的路？可不可以只拍一個人活過半世紀佈滿皺紋的臉龐？這些，蔡明亮透過他的電影，向世人證明電影是有這樣的可能性的。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/ec31b62310d147d188a250b35a5464af.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="《玄奘》劇照。圖：網上圖片" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">《玄奘》劇照。圖：網上圖片</figcaption></figure>
<blockquote>
<p>「從我記事起，我就是一個電影迷。我記得我從三歲起就開始和爺爺奶奶一起看電影，漸漸地就養成了習慣。」</p>
</blockquote>
<p>即使跨足劇場、繪畫，蔡明亮依然心繫他最鍾愛的電影。看電影，是他兒時經驗相當重要的一部分。「從我記事起，我就是一個電影迷。我記得我從三歲起就開始和爺爺奶奶一起看電影，漸漸地就養成了習慣。」他成長於馬來西亞古晉，從小與外公外婆一起生活，做麵攤小本生意之餘，外公外婆會輪流帶他到鄰近戲院看電影，三歲開始，幾乎天天，一天兩場。電影於他就如飲水吃飯般平常；與電影院、觀看電影相關的體感經驗，更深植於他的身體記憶。</p>
<p>正當電影院與觀影文化漸漸不敵新興媒介與串流平台，人們越來越少進到電影院，蔡明亮仍堅持透過創作，力圖吸引觀眾回到銀幕前。「我做電影，但我一路在思考電影到底有什麼功能？電影能產生什麼影響，電影有什麼能量？我的電影一路這樣發展，我是用一種反思、提問的態度，來面對這發展過程的。」</p>
<p>如同玄奘在知識尚未通達的年代，獨自踏上未知旅程為世人取經，「行者」系列也是「寧可就西而死，豈歸東而生」，彷彿向著無邊際的沙漠前行，由此悠悠長長走了十多年。</p>
<blockquote>
<p>「我對為了賺錢的拍電影沒興趣，我的電影作品是我自己的創作，這和我的生活經驗是分不開的。」</p>
</blockquote>
<p>「有觀眾告訴我，他看完『行者』系列後，過馬路等紅綠燈時，不會像以前那樣感到不耐煩了，看世界的方式也改變了。」蔡明亮分享了一位觀眾看完他的「行者」系列後的心得。「我希望我的電影會有些東西讓你帶著離開電影院，隨著你的生活，烙印在你的腦海裡，回到現實世界時不會對世界感到如此焦慮。」</p>
<p>繞了世界一圈，蔡明亮將電影帶進了當代美術館、帶到了劇場，帶到了旅遊園區，帶到了許許多多人們本來預想不到可以一起觀看電影的地方。蔡明亮不僅將觀眾帶回大銀幕前，也將觀眾帶出了電影院，將電影帶到人們的生活之中，電影可以是一起夜宿美術館，一起做菜，也可以是一個人靜靜的在黑暗中觀看。</p>
<p>「如果電影是藝術，那麼作品就應該是藝術家的反思，而不是迎合大眾的東西。我對為了賺錢的拍電影沒興趣，我的電影作品是我自己的創作，這和我的生活經驗是分不開的。對我來說，一切都是靈感的來源，從我聽到的一首老歌，到我擁有的咖啡店。沒有什麼是隨機的，也沒有什麼只是為了利益而做的。」他從日常生活獲取創作的養分，透過創作滋養周遭的文化土壤，讓欣賞藝術這件事成為人們的日常。就如同小時候，外公外婆帶著年幼的蔡明亮，天天在家鄉古晉的電影院浸淫在電影的世界那般自由自在。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/d2728c78a81f4546932824c672dcc95b.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="蔡明亮導演。攝：陳焯煇/端傳媒 " itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">蔡明亮導演。攝：陳焯煇/端傳媒 </figcaption></figure>
<figure class="copyright"><small class="u-font-sans">本刊載內容版權為端傳媒或相關單位所有，                未經<a href="mailto:editor@theinitium.com" target="_blank">端傳媒編輯部</a>授權，請勿轉載或複製，否則即為侵權。</small></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://initium.go-vip.net/article/20240509-culture-cai-ming-liang-director-interview/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
				<media:content url="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/d38da620c9d14fcca7537bf14c629e71.jpg?w=1024" type="image/jpeg" />
				<atom:updated>2024-05-09T22:55:01+00:00</atom:updated>
				<init:affiliation></init:affiliation>
				<dc:language>zh-hant</dc:language>
				<category domain="issue">影視</category>
		<category domain="issue">風物</category>
		<category domain="geolocation">台灣</category>
		<category domain="geolocation">德國</category>
		<category domain="geolocation">歐洲</category>
<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">40888</post-id>	</item>
		<item>
		<title>日報｜美警告暫停對以軍援；台通過打詐四法草案；中國多地取消購房限制</title>
		<link>https://initium.go-vip.net/article/20240509-daily-brief/</link>
					<comments>https://initium.go-vip.net/article/20240509-daily-brief/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 09 May 2024 12:07:00 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://initium.go-vip.net/?p=40890</guid>

					<description><![CDATA[歐盟同意將俄羅斯凍結資金孳息援助烏克蘭；柏林副市長遇襲]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><small>讀者你好！你現在讀到是端傳媒每日新聞速讀「日報」。每逢週一到週五的東亞時間晚間，我們會在整理和篩選之後，將近期值得一讀的幾條新聞以簡短的方式呈現到你眼前。</small></p>
<p><small>端傳媒圖片編輯每天會為日報精選一張全球新聞攝影作品。今天的題圖來自越南攝影記者 Linh Pham：2024年5月7日，越南紀念1954年奠邊府戰役70週年，在越南已故將軍武元甲(Vo Nguyen Giap) 的海報前，打扮成第一次印度支那戰爭前線工人的男子。</small></p>
<p><small>今天是2024年5月9日，以下是我們為你篩選的5條新聞：</small></p>
<figure class="advertisement"/></p>
<h2>美國警告以色列暫停軍援</h2>
<p>5月8日，<a href="https://edition.cnn.com/2024/05/08/politics/joe-biden-interview-cnntv/index.html" target="_blank" rel="noopener">美國總統拜登接受 CNN 專訪時表示</a>，如果以色列大規模進攻拉法，美國將停止向以色列提供武器。</p>
<p>此前，<a href="https://www.axios.com/2024/05/05/israel-us-ammunition-shipment-hold" target="_blank" rel="noopener">美國新聞網站 AXIOS 曾報導</a>美國暫停了向以色列運送美國製造的彈藥。美國防長勞萊·柯士甸（Lloyd James Austin III）在5月8日的參議院撥款國防小組委員會上證實，美國暫停了「一批高有效載荷彈藥」的運送。據報這批武器包括1800枚2000磅（900公斤）炸彈和1700枚500磅（225公斤）炸彈。不過，他指這不是最終決定，美國「將繼續採取必要行動，確保以色列有能力保衛自己」。</p>
<p>美以就是否進攻拉法的爭執近來不斷升溫，美國政府亦面對國內逐漸升級的抗議活動的壓力，要求其停止向以色列輸送武器並迫使以色列遵守國際法。此外，國際社會對以色列施加的壓力越來越大，以色列在平民聚集的地區使用大型航空彈藥也受到批評。</p>
<h2>台行政院通過「打詐四法」草案</h2>
<p>5月9日，<a href="https://www.ey.gov.tw/Page/9277F759E41CCD91/cdedac72-e512-4f92-8a44-492847bed989" target="_blank" rel="noopener">台灣行政院院會</a>通過《詐欺犯罪危害防制條例》草案、《科技偵查及保障法》草案、《通訊保障及監察法》部分條文修正草案及《洗錢防制法》修正草案（合稱「打詐新四法」），將送請立法院審議。</p>
<p>其中，《詐欺犯罪危害防制條例》草案新增對「大型數位網路平台」的法律義務。條例要求包括 Tiktok、Facebook 在內的大型數位網路平台在台灣設立法律代表人，依警政單位要求下架詐騙信息。如若業者不願意設立法律代表人，將由政府公告指定，並處以250萬以上、2500萬以下罰鍰並限期改正，且得按次處罰。如平台不願配合下架，最重可罰2500萬並可降低流量甚至「封網」。</p>
<p>除此之外，新法案還包括加重詐欺刑責、提高假釋門檻、合法化 M 化偵查網路系統等偵查設備等內容。</p>
<h2>中國多地取消住房限購後僅餘6地存在購房限制</h2>
<p>5月9日，西安市政府發布《關於進一步促進房地產市場平穩健康發展的通知》，其中提到，全面取消西安市住房限購措施。同日，杭州市房地產市場平穩健康發展領導小組辦公室發布《關於優化調整房地產市場調控政策的通知》，亦取消杭州市住房限購措施。</p>
<p>據<a href="https://www.nbd.com.cn/articles/2024-05-09/3382232.html" target="_blank" rel="noopener">《每日經濟新聞》報導</a>，中國全國仍保留住房限購的省份或城市，除了北京、上海、廣州、深圳外，僅剩海南省、天津市仍處於部分放開限購的狀態。</p>
<p>4月30日，中共中央政治局召開會議。<a href="https://www.gov.cn/yaowen/liebiao/202404/content_6948449.htm" target="_blank" rel="noopener">會議文件提及</a>「要結合房地產市場供求關係的新變化、人民群衆對優質住房的新期待，統籌研究消化存量房產和優化增量住房的政策措施，抓緊構建房地產發展新模式，促進房地產高質量發展。」</p>
<h2>歐盟原則上同意將俄羅斯凍結資金孳息用於援助烏克蘭</h2>
<p>5月8日，歐盟委員會輪值主席國比利時<a href="https://x.com/EU2024BE/status/1788202528607277533" target="_blank">在 X（前稱「Twitter」）上發文稱</a>，歐盟各成員國原則上同意將俄羅斯凍結資金的孳息收入用於援助烏克蘭。</p>
<p>自2022年俄羅斯入侵烏克蘭以來，歐盟總共凍結了2600億歐元的俄羅斯資產，其中1900億存放在總部設在比利時的歐洲清算銀行（EuroClear）。該行2月報告稱，凍結的俄羅斯資金共產生44億歐元的孳息，並預測比利時政府將獲得10.85億歐元的稅收。</p>
<p>烏克蘭一直要求歐盟將凍結的全部2600億歐元資金移交烏克蘭，不過歐盟官員擔心此舉有潛在的法律風險並可能導致訴訟。不過，歐盟已認定俄羅斯對所產生的孳息沒有所有權。最終達成的協議允許 Euroclear 保留孳息價值的10%以應對潛在的法律訴訟，保留孳息的0.3%作為管理費用，而將剩餘90%的孳息用於援助烏克蘭。</p>
<p>此外，據 <a href="https://www.politico.eu/newsletter/brussels-playbook/macron-or-orban-choose-your-eu-adventure/" target="_blank" rel="noopener">Politico 報導</a>，比利時已在考慮一項計畫，將孳息所產生的稅收用於援助烏克蘭。</p>
<p><small>關於俄烏戰爭現狀及烏克蘭軍援的最新消息，請參閱 <a href="https://theinitium.com/article/20240509-whatsnew-international-ukraine-frontline-crisis" target="_blank" rel="noopener">Whatsnew 欄目已刊出的報導</a>。</small></p>
<h2>柏林副市長遇襲</h2>
<p>5月8日，<a href="https://www.berlin.de/generalstaatsanwaltschaft/presse/pressemitteilungen/2024/pressemitteilung.1444751.php" target="_blank" rel="noopener">柏林檢察官辦公室證實</a>，社民黨籍柏林副市長弗蘭齊斯卡·吉菲（Franziska Giffey）在柏林一家圖書館內遭遇一名男子襲擊，頭部和頸部被擊中。吉菲受輕傷後短暫入院。</p>
<p>5月9日，<a href="https://www.berlin.de/generalstaatsanwaltschaft/presse/pressemitteilungen/2024/pressemitteilung.1444907.php" target="_blank" rel="noopener">柏林檢察官辦公室指</a>，嫌疑人已被暫時逮捕，當局仍在調查擊動機。不過，由於有證據表明被告患有精神疾病，柏林檢察官辦公室已根據《刑事訴訟法》要求將其安置在精神病院。</p>
<p>這是一週內德國發生的第三起襲擊政治人物的事件。5月3日，德國社民黨在薩克森州的歐洲議會首席候選人馬蒂亞斯·艾克（Matthias Ecke）在德累斯頓（Dresden）張貼海報時遇襲重傷。在艾克遇襲前幾分鐘，一名28歲的綠黨競選工作人員也在張貼海報時遭到襲擊。</p>
<p><a href="https://www.sueddeutsche.de/politik/dresden-ueberfall-matthias-ecke-europawahl-spd-rechtsextreme-elblandrevolte-npd-1.7015904?reduced=true" target="_blank" rel="noopener">媒體指</a>至少其中一名襲擊者與極右翼有密切聯繫。</p>
<figure class="copyright"><small class="u-font-sans">本刊載內容版權為端傳媒或相關單位所有，                未經<a href="mailto:editor@theinitium.com" target="_blank">端傳媒編輯部</a>授權，請勿轉載或複製，否則即為侵權。</small></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://initium.go-vip.net/article/20240509-daily-brief/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
				<media:content url="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/0dcdb6ca455e4e40aa74239398a433f2.jpg?w=1024" type="image/jpeg" />
				<atom:updated>2024-05-10T12:25:49+00:00</atom:updated>
				<init:affiliation></init:affiliation>
				<dc:language>zh-hant</dc:language>
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">40890</post-id>	</item>
		<item>
		<title>圖解24年春季烏克蘭前線危機：新美援終獲批，但遠水不解近渴｜Whatsnew</title>
		<link>https://initium.go-vip.net/article/20240509-whatsnew-international-ukraine-frontline-crisis/</link>
					<comments>https://initium.go-vip.net/article/20240509-whatsnew-international-ukraine-frontline-crisis/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[特約撰稿人 龔珏]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 May 2024 23:00:00 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://initium.go-vip.net/?p=40891</guid>

					<description><![CDATA[多數軍事專家認為，烏軍很可能要在2025年才能重新建立前線均勢。]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>烏克蘭武裝力量總司令瑟爾斯基（Olexandr Syrskyi）4月28日在其電報（Telegram）頻道<a href="https://t.me/osirskiy/670" target="_blank">發帖</a>陳述了烏軍目前在前線「惡化」的形勢：「為了奪取戰略主動權、突破前線，敵人將主要力量集中在幾個方向，在兵力和資源方面形成了巨大優勢。他們正沿整個前線積極進攻，並在某些地區取得了戰術級成功。」</p>
<p>縱觀俄烏兩軍交戰的前線態勢，尤其在俄軍攻勢最為猛烈的頓涅茨克州，瑟爾斯基的評價絕非危言聳聽。（延伸閱讀：《<a href="https://theinitium.com/zh-Hans/article/20240226-opinion-russia-ukraine-war-two-years-analysis" target="_blank" rel="noopener">俄烏戰爭兩週年，遇到困境的烏克蘭未來還能採用什麼戰略？</a>》）</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/08edad25403e41d294944ab14a7c0c84.png?imageView2/1/w/1080/h/1080/format/jpg" alt="" itemprop="contentUrl"/></a><figcaption itemprop="caption"/></figure>
<p>從去年5月攻下的巴赫穆特，俄軍向西推進，逐漸接近了要塞城鎮查西夫亞爾（Chasiv Yar）。自2014年以來這裏就是烏克蘭在頓巴斯作戰行動的指揮部所在地。2024年4月中旬，城東防線因烏軍67旅臨陣脫逃而遭俄軍部分突破。隨後該旅被鐵腕整肅、撤銷番號並重組。5月2日，烏軍情局副局長斯基比茨基（Vadym Skibitskyi）<a href="https://www.economist.com/europe/2024/05/02/a-fresh-russian-push-will-test-ukraine-severely-says-a-senior-general" target="_blank" rel="noopener">承認</a>，查西夫亞爾陷落很可能只是「時間問題」。當日美聯社發布的一段<a href="https://apnews.com/video/drone-footage-shows-devastation-in-chasiv-yar-ukrainian-0000018f3b43d93dafeffb73a3d90000" target="_blank" rel="noopener">無人機航拍片段</a>顯示，由於俄軍的猛烈轟炸，該城中幾乎已沒有完好的建築。</p>
<figure class="advertisement"/></p>
<p>該城位於方圓幾百公里範圍的<a href="https://www.bbc.com/russian/articles/c99z59r57llo" target="_blank" rel="noopener">至高點</a>，且有運河保護，極難進攻。然而一旦俄軍將其拿下，就獲得了通向頓涅茨克州其餘地區的鑰匙。城西、北部低地處就是由克拉馬托爾斯克（Kramatorsk，烏控頓涅茨克州的臨時州府）等四座城市組成的大型城市群，戰前有近40萬人口。</p>
<p>2024年2月要塞城鎮阿夫季伊夫卡（Avdiivka）陷落後，烏軍始終未能在城西建立牢固的防禦陣地，不斷敗退。4月中旬，正當前線看來逐漸穩固時，俄軍又意外突破烏軍防線，沿鐵路長驅直入數公里，迅速拿下位於高地的防禦重鎮奧徹萊特內（Ocheretyne）。幸而俄軍本身資源亦有限，也不足以將這次戰術級突破擴大為作戰級勝利。</p>
<p>拿下奧徹萊特內高地後，俄軍在這一地區完全掌握主動。向東可包圍烏軍要塞託萊茨克（Toretsk）城市群，向西可進逼基輔通往頓巴斯的門戶、樞紐城市波克羅夫斯克（Pokrovsk）。更重要的是，向北推進不到10公里，即可切斷外界通往克拉馬托爾斯克的動脈公路。</p>
<p>再往南不遠處，俄軍攻入了烏軍已固守十年的要塞城鎮克拉斯諾霍里夫卡（Krasnohorivka），烏軍在這一地區的防線亦面臨崩潰。再向西15公里，俄軍即可抵達樞紐城鎮庫拉霍韋（Kurakhove），切斷通往武赫萊達爾（Vuhledar）的唯一道路。後者是烏軍防線最東南角的支點，自2022年秋天起，俄軍對這座小城發起多次猛攻，遭受慘重損失後仍無法接近。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/41d359d741914d23adb966f4ce5563c8.png?imageView2/1/w/1080/h/1080/format/jpg" alt="" itemprop="contentUrl"/></a><figcaption itemprop="caption"/></figure>
<p>簡而言之，烏軍在整個頓涅茨克州剩餘的防線都處在巨大的危險之中，稍有不慎就可能崩盤。當然，俄軍不計損失的作戰風格或許也讓他們自己的資源日益捉襟見肘，能否持續這樣的高強度進攻也是未知數。（延伸閱讀：《<a href="https://theinitium.com/article/20240423-whatsnew-international-russian-foreigners-ukraine" target="_blank" rel="noopener">為免全面動員影響民衆支持，普京利用全球人口販運網絡招募兵源</a>》）</p>
<p>造成烏軍目前不利處境的，主要有三個原因。首先是歐美援助拖延導致的彈藥短缺。在前線的不同區段，烏軍的炮彈發射量往往只有俄軍的五分之一到十分之一。對這樣一場首先是火炮對決的戰爭而言，這樣的差距可謂致命。</p>
<p>防空彈藥的短缺也造成了嚴重後果。自2023年冬天起，俄軍開始大規模將傳統的航空炸彈改裝為遠程投放的滑翔制導炸彈（UMPK）。這種炸彈的投放距離超過烏軍在前線擁有的便攜防空射程，因而俄軍戰機可以不受威脅地用這種廉價而威力巨大的炸彈將烏軍防禦工事摧毀。這也被認為是1月以後阿夫季伊夫卡局勢急劇惡化的重要原因。到4月，開始流傳出俄軍飛機直接飛臨烏軍陣地轟炸的視頻，表明部分烏軍單位甚至連便攜防空導彈都已耗盡。</p>
<p>此外，俄軍重新開始大規模轟炸烏後方的民用基礎設施。與2022年冬天的轟炸不同的是，2024年俄軍開始用大量導彈對準同一個目標，耗盡當地防空，隨後將目標徹底摧毀。根據烏外交部長庫萊巴不久前的說法，烏克蘭半數能源基礎設施已受損。在更靠近俄羅斯的哈爾科夫，全城所有的發電廠都已被炸燬。</p>
<p>防空的耗盡也導致了平民傷亡明顯上升。聯合國人權官員在4月初表示，3月烏克蘭平民喪生人數比2月高出了20%，其中兒童遇難人數更是翻倍。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/660d1708df04459eb72a2d5b823b8265.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2024年4月27日，烏克蘭赫爾松，海軍陸戰隊第 37 獨立旅執行支援第聶伯河左岸步兵的戰鬥任務，士兵操作 2S1 Gvozdika 自行榴彈砲。攝：Kostiantyn Liberov/Libkos/Getty Images" itemprop="contentUrl"/></a><figcaption itemprop="caption">2024年4月27日，烏克蘭赫爾松，海軍陸戰隊第 37 獨立旅執行支援第聶伯河左岸步兵的戰鬥任務，士兵操作 2S1 Gvozdika 自行榴彈砲。攝：Kostiantyn Liberov/Libkos/Getty Images</figcaption></figure>
<p>第二個原因是動員的遲緩導致烏軍士兵極為短缺。烏軍前線官兵在訪談中普遍抱怨人員匱乏。例如在<a href="https://meduza.io/feature/2024/05/04/posle-proryva-v-ocheretino-vs-rf-gotovyat-shturm-chasova-yara-eto-dast-im-vozmozhnost-poyti-v-samoe-krupnoe-nastuplenie-s-leta-2022-goda-esli-hvatit-rezervov?1" target="_blank" rel="noopener">阿夫季伊夫卡以西</a>，俄軍投入了12個旅，而烏軍只剩下5個殘缺不全的旅，因此，當烏軍115旅被指臨陣脫逃導致防線崩潰，隨後<a href="https://www.facebook.com/115ombr/posts/pfbid0145gMJd47HVQFqajPPaVLwhfCeJ27zNHuJ7X9irFeaj8QBpjsbhoebKXj1kQU7KCl" target="_blank" rel="noopener">回應稱</a>俄軍數量是自己的10-15倍時，他們可能並不完全是在為自己開脫。</p>
<p>這兩者一起又形成了一個惡性循環——西方盟友見烏克蘭沒有動員意願，就更不願提供武器；武器遲遲不到，即使有了新兵也無法武裝，上戰場的風險就更高，民衆也就更牴觸動員，因而政府也就更不願動員。（延伸閱讀：《<a href="https://theinitium.com/article/20240329-opinion-interview-unhcr-ukrine-representative" target="_blank" rel="noopener">專訪聯合國難民署駐烏克蘭代表比林：烏克蘭人最深的恐懼是被世人遺忘</a>》）</p>
<p>第三個原因是烏軍並沒有在長期經營的第一道防線和要塞化城鎮之後大規模挖掘第二、第三道防線，因而當第一道防線被俄軍攻破，後續就很難立足於穩固的新防線中，只能不斷撤退。這一點在阿夫季伊夫卡失守後尤為明顯。</p>
<p>2024年4月11日，烏克蘭議會通過了討論已久的新版動員法案，並由總統澤連斯基簽署，法案將於5月16日生效。4月20日，美國衆議院也終於通過了被拖延數月之久的610億美元新烏克蘭援助法案，隨後參議院和拜登迅速跟進，這項對烏克蘭而言生死攸關的援助才終於塵埃落定。4月下旬，開源情報調查者<a href="https://twitter.com/War_Mapper/status/1785426651263750467" target="_blank" rel="noopener">發現</a>，烏克蘭在扎波羅熱州已經基本建成了兩道防禦工事線，但頓涅茨克州的工事仍非常不成體系。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/2a410c10d8df4c638fa3eccdf0af1ebf.jpg?imageView2/1/w/1080/h/741/format/jpg" alt="2024年4月29日，布查鎮俄烏戰爭受害者紀念碑上，愛丁堡公爵夫人索菲到場悼念。攝：Anatolii Stepanov - Pool/Getty Images" itemprop="contentUrl"/></a><figcaption itemprop="caption">2024年4月29日，布查鎮俄烏戰爭受害者紀念碑上，愛丁堡公爵夫人索菲到場悼念。攝：Anatolii Stepanov &#8211; Pool/Getty Images</figcaption></figure>
<p>在610億的美援中，有120億美元屬於烏克蘭能快速從美國國防部倉庫獲得的武器，與2023年的數字基本持平。但考慮到西方盟友的炮彈儲備已所剩無幾，產量要在2025年底才能基本與前線需求量持平，軍事觀察家普遍認為，這筆援助遠不能讓烏克蘭轉向反攻，甚至不能達成實力均勢。即使在及時送達的情況下，它也只能幫助烏克蘭免於防線崩潰。（延伸閱讀：《<a href="https://theinitium.com/zh-Hans/article/20240311-opinion-interview-ukraine-deputy-minister-of-economy" target="_blank" rel="noopener">專訪烏克蘭經濟部副部長索博列夫：烏克蘭的戰時經濟是如何運轉的？</a>》）</p>
<p>而倉促出台的新動員方案在烏克蘭政界、軍界和社會都<a href="https://meduza.io/feature/2024/04/17/nikto-ne-hochet-zanimatsya-nepopulyarnymi-veschami" target="_blank" rel="noopener">引起不滿</a>。烏駐外使領館停止對未進行兵役信息登記的男性公民提供領事服務的消息，也讓越來越多人開始懷疑：烏當局是否會漸漸<a href="https://www.dw.com/uk/stefanisina-primusovogo-povernenna-ukrainciv-iz-es-ne-bude2-a-68958147/a-68958147" target="_blank" rel="noopener">逼迫大量身處國外的公民回國服役</a>。即使之後動員進行得順利，也至少需要幾個月時間才能讓新兵得到恰如其分的訓練和武裝，並形成戰鬥力。多數軍事專家據此認為，烏軍很可能要在2024年年底才能逐漸走出目前的危機處境，並在2025年重新建立起均勢。</p>
<figure class="copyright"><small class="u-font-sans">本刊載內容版權為端傳媒或相關單位所有，                未經<a href="mailto:editor@theinitium.com" target="_blank">端傳媒編輯部</a>授權，請勿轉載或複製，否則即為侵權。</small></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://initium.go-vip.net/article/20240509-whatsnew-international-ukraine-frontline-crisis/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
				<media:content url="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/6409d248766249d89a9e18df6f5cafc4.jpg?w=1024" type="image/jpeg" />
				<atom:updated>2024-05-08T22:58:56+00:00</atom:updated>
				<init:affiliation></init:affiliation>
				<dc:language>zh-hant</dc:language>
				<category domain="issue">戰爭</category>
		<category domain="issue">政治</category>
		<category domain="geolocation">俄羅斯</category>
		<category domain="geolocation">國際</category>
		<category domain="geolocation">歐洲</category>
		<category domain="geolocation">烏克蘭</category>
<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">40891</post-id>	</item>
		<item>
		<title>當ChatGPT進入香港的大學教育，新時代與舊問題</title>
		<link>https://initium.go-vip.net/article/20240509-hongkong-universities-genai/</link>
					<comments>https://initium.go-vip.net/article/20240509-hongkong-universities-genai/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[特約撰稿人 顏菲菲 發自新加坡 ]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 May 2024 16:03:00 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://initium.go-vip.net/?p=40885</guid>

					<description><![CDATA[老師們需要重新回答：你希望學生學什麼、如何評估他們的能力？]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2>「人工智能比人快」</h2>
<p>大語言模型ChatGPT進入香港的大學後，自稱「小語言模型」的王浩一度感受到存在主義危機。他是香港浸會大學文學院語文中心的講師，精專語言教學。</p>
<p>ChatGPT在2022年末的面世，令全球學界出現一系列「膝跳反應」。一些人相信生成式AI將重塑教育界，過度擔憂會箝制技術的創新發展和應用。但也有不少學者表達了憂慮，包括生成式AI對學術誠信的侵蝕、導致認知能力和批判性思維下降、提供錯誤資訊、加劇偏見和歧視等等。</p>
<p>香港大專院校、英國牛津和劍橋大學、以及美國公立中小學系統都在2023年初提出封鎖ChatGPT的政策。香港大學是香港第一個做出封鎖動作的大學，該校教與學創新中心的陳嘉玉教授回憶，校方當時並非想永久封禁使用ChatGPT，而是認為需要時間籌備硬件、平台和應用新技術的知識等。</p>
<p>2023年6月，港大教務委員會通過就教與學使用生成式AI的全面政策。港大與微軟談好合作，創立校內系統接入ChatGPT，一系列針對使用生成式AI的政策陸續出爐。港大在新政裏指，掌握和應用生成式AI是學生須具備的重要能力。</p>
<p>在9月開學季到來之前，陳嘉玉和同事奔走於各個學院宣傳。她記得醫學院很踴躍，社會科學專業的老師會打電話來和她商量，要怎麼調整教學評估的過程。</p>
<p>2023年夏，香港各大院校幾乎都採取類似策略，與微軟合作推出自己的校內系統，一般會限制指令數量。陳嘉玉認為，由校方推出校內系統，是為了保證學生使用新技術的平等性。</p>
<p>一個大背景是，谷歌、微軟和OpenAI均限制香港用戶使用其生成式 AI工具。以OpenAI為例，它將香港、中國大陸、北韓、敘利亞和伊朗列為限制訪問的國家和地區。因此，不少香港人使用Quora推出的平台Poe（Platform for Open Exploration），它不用翻牆，整合了包括ChatGPT、Midjourney、Claude等熱門聊天機器人。據網絡流量分析網站Similarweb<a href="https://www.similarweb.com/zh/website/poe.com/#geography" target="_blank" rel="noopener">數據</a>，2024年2月，香港是全球最多人使用Poe的地區，佔總流量逾25%。</p>
<p>如果說ChatGPT剛問世時，教育工作者對此還充滿猶疑，那麼一年半後，他們中的不少人都意識到，使用這項新技術意味著冒險，但視而不見或許會有更大的危機。</p>
<p>無論如何，學生們已躍躍欲試。2024年1月，英國獨立智庫HEPI發布首份英國學生使用生成式AI的研究結果。從1200名本科生樣本可以看到，超過53%的學生使用生成式AI幫助他們應對評估，還有63%的學生用來解釋概念、54%的學生用來提出研究想法、53%的學生用來總結文章。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/5a3e8acc376d40089aa0d145ed1a543c.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="ChatGPT的主頁。攝：Karl-Josef Hildenbrand/picture alliance via Getty Images" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">ChatGPT的主頁。攝：Karl-Josef Hildenbrand/picture alliance via Getty Images</figcaption></figure>
<p>文章抄襲檢測工具服務公司Turnitin最新<a href="https://www.wired.com/story/student-papers-generative-ai-turnitin/" target="_blank" rel="noopener">數據</a>亦顯示，過去一年， 他們審查逾2億篇主要來自高中生和大學生的論文，其中11%、即2200萬篇論文中，有20%的內容包含AI撰寫的語言，另有3%的論文內容中滲入高達八成AI寫作。</p>
<p>南加州大學新聞及傳播學院助理教授 Mike Ananny <a href="https://codeactsineducation.wordpress.com/2024/02/22/ai-in-education-is-a-public-problem/" target="_blank" rel="noopener">認為</a>，我們需要將生成式AI視為一種快速新興的語言術，「人們可以用它來學習、理解自己的世界以及與他人溝通。」</p>
<p>掌握AI基礎知識和倫理的重要性被不斷強調。在美國伊利諾大學厄巴納-香檳分校教授英語和資訊科學的Ted Underwood，將學生學習AI倫理基礎知識<a href="https://www.theatlantic.com/ideas/archive/2023/08/ai-chatgpt-college-essay-plagiarism/674928/" target="_blank" rel="noopener">形容</a>為學習民主原則——就算不追求研究政治學的人，也需要理解民主。</p>
<p>陳嘉玉認為，對生成式AI的教育要從五個方面入手，包括AI概念、應用、情感識別、安全與保障和負責任使用。她剛被任命為聯合國教科文組織高等教育未來準備能力（future readiness）和人工智能素養首席專家，在港大教育中心工作超過15年，是教育學院的教授。</p>
<p>在港大推出基本政策和平台後，陳嘉玉也在思考ChatGPT要如何具體應用在不同學科中。一些已經存在的原則，可能會在使用新技術的興奮中被忽略。例如社會工作專業，若同學將個案的資料放到ChatGPT中分析，會違反紀律；有些具有個人隱私資料的文件，若要上傳到ChatGPT，也應該先遮蓋相關內容。</p>
<p>師生會否積極使用生成式AI，很大程度取決於機構有沒有提供支援和指定政策。英國教育部2024年1月發布報告《生成式人工智能在教育中的應用》，受訪教師指出他們獲得生成式AI資訊的主要來源是社交媒體，而非從工作場所培訓。上述HEPI報告亦顯示，有63%的受訪者認為其機構對人工智能使用指定了「明確」的政策，但僅有22%的學生認為他們在獲得人工智能的支援上感到滿意。</p>
<p>陳嘉玉認為，AI素養如同韌性、批判性思考等，應成為教育中重要的軟技能（soft skill）。港大也推出一門針對AI素養（AI literacy）的線上課程，截止2024年3月，全校近4萬名學生中，約1500人完成了該課程。</p>
<p>「目前ChatGPT就像一位頗有能力和潛力的同事，但還沒能融入團隊和工作流程。」在教學中積極使用ChatGPT的王浩說，生成式AI與大學教育的結合，還在一個「很初級的階段」。</p>
<p>「是需要時間的，只不過這個人工智能是比人快的。」陳嘉玉說，「永遠都會有一班實踐的人（community of practice），有一班擁護者（champion），也有一班人會慢一點。要分批慢慢做。」</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2023/02/8fbb2a9447ca4706b9a1353188363a89.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2023年2月1日，香港大學的學生。攝：林振東/端傳媒  " itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2023年2月1日，香港大學的學生。攝：林振東/端傳媒  </figcaption></figure>
<h2>學習與ChatGPT對話</h2>
<p>如何在教學中有效使用ChatGPT？成為這項技術在教育場景落地的第一關。</p>
<p>受訪的幾位老師在課上總會再三強調，不能將ChatGPT當作資料搜尋器。在李祖喬看來，提示素養（prompt literacy）——即與機器溝通的語言能力，是很重要的教育。他是香港恆生大學社會科學系的講師，專注於社會和文化研究等領域。</p>
<p>在課堂練習中，李祖喬嘗試推動同學用ChatGPT尋找一些資料，即場分享給大家。這是要同學鍛鍊運用AI的讀寫力。有的同學不太擅長提問，在與ChatGPT對話中，可以練習收窄提問範圍、更替詞語和提問的方式等。「以怎樣的方式問，才可以問到有意思的答案， 同時又不能假設這是最後答案。」李祖喬說。他也曾嘗試自己準備好一些問題，讓同學們放進各自的任務中去問ChatGPT，再一起看不同組別的效果。</p>
<p>正在香港攻讀人文學科碩士學位的易瀟就在不斷嘗試中，摸索到如何更高效地向ChatGPT發指令。他此前在英國留學，擁有媒體研究的碩士學位。</p>
<p>使用ChatGPT潤色論文前，易瀟很擔心機器潤色得僵硬、機械，「我們這種學科要照顧語言的可讀性，很多東西會在語言變硬的過程中流失。」他說。</p>
<p>ChatGPT抹去了他的疑慮。易瀟發現，論文的語言的確被修改得更好了，機器人彷彿能讀懂作者的意識，強化作者的情感。不過，由於修改指令籠統，使得學術語言被改得過於活潑，也有些脫離原意。他試著縮窄指令，把需求表述得更清楚和細緻。例如說明他是非英文母語者，想要修改語法錯誤，調節語言的連貫性，也請ChatGPT幫忙做文字分段，以提升語言的節奏感。修改指令後，ChatGPT給出了更好的版本。</p>
<p>易瀟認為，國際學術圈的語言中，英語是霸權，AI可以幫助修短板、彌合差距。但「喜悅之外也有恐懼」，他說，「 我會擔心人類的語言或者寫作能力本身 ，是不是也被威脅了？」</p>
<h2>學術寫作變得更平等了嗎？</h2>
<p>語言教學工作者王浩認為，人類多年累積的文明、創造的價值，以文字的方式保留下來，被餵養給機器，「現在或許沒有100%，但做到了10%，已經很厲害了。」王浩說，「主要就是generate human like text（生成類似人類輸出的文本）的那個功能，寫出來的東西非常好。」</p>
<p>王浩也曾被外國學者邀請參與ChatGPT相關的研究測試。參與者要判斷一段學術摘要是由人還是AI書寫，「我真的分不出來。」王浩感嘆，「機器和人寫的肯定有區別。但我感覺在某些層面上，可能比人還厲害。」</p>
<p>王浩的語言課以寫作項目進行。針對香港政府的政策或公共議題定下主題，學生研究議題後要提出自己的觀點，針砭時弊，最後寫就一篇文章刊登在《南華早報》。</p>
<p>在這個項目上，王浩嘗試進行人機結合的實驗。他一般使用Poe的ChatGPT-4，並專門定製（customize）聊天機器人，設置兩個人物進行對話，一個角色為某個固定專業的學生，另一個角色則是老師。向對話框投入一則新聞和相關背景後，王浩發出要寫一篇文章的指示，繼而要求列出觀點、大綱，兩個角色便輪流做出回應。在整個過程中，王浩也會將事先準備好的內容餵給機器人，以此調整內容方向。</p>
<p>在進行一番對話後，機器人生成一篇文章。王浩刪去其中缺少證據支持的內容，又做了些微修改後，文章定稿。「最後的版本是互動形成的」，王浩展示了一篇文章的形成過程，只花了30分鐘。</p>
<p>有時ChatGPT也能提出王浩沒想到點子。例如在一則關於長者搭乘公共交通優惠計劃的文章中，王浩先把一些新聞素材餵給機器人，並在提示語中給出自己的觀點，ChatGPT不僅將提示語中的觀點轉化為流暢的文字，還提出王浩原本沒想到的觀點。</p>
<p>機器人成為思考夥伴，帶來一種新的互動寫作體驗和思維方式。「這裏面涉及到，人機合作時，人和機器各自扮演什麼角色的問題。」王浩說，「人可以做high level的事，機器來執行。」</p>
<p>王浩認為，雖然人類在吸收數據的量和效率上比不過大語言模型，但人擁有的優勢是，對語境更有判斷力。「大語言模型是在那裏回答你給的問題，不了解關鍵問題就沒法回答。」</p>
<p>他續指，王浩認為，生成式AI真正能改變格局的能力，不是作為搜索引擎回答問題或產生一個主意，「它可以像一個人去提出問題，然後跟我展開一個討論。它是一個推理引擎（reasoning engine），你要提供東西讓它來處理，而不是坐在那裏等它給你東西。」</p>
<p>在王浩看來，生成式AI可以卸去一些認知負荷（cognitive load），即那些有能力做、但不太有意思的事。他更享受的是通過一些社會現實或問題，生發出有助於幫助解決問題的想法，「對我來說要坐在那裏敲出來一段話，不是那麼令人興奮。」</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/286e232788da44c5837ac40a65cfb594.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2023年5月25日，以色列的一幅壁畫。攝： Alexi Rosenfeld/Getty Images" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2023年5月25日，以色列的一幅壁畫。攝： Alexi Rosenfeld/Getty Images</figcaption></figure>
<p>李祖喬也認為，ChatGPT最有用之處，是幫助進行廣義上的日常生活創作。例如在腦中決定做一件事的時候，先構想一個主題，詢問ChatGPT後獲得一些步驟的框架，以此加快確定自己的觀點。</p>
<p>生成式AI在寫作中的運用，也促使王浩思考寫作教學的模式要如何調整。如果有的學生擁有獨到觀點，但對語言的駕馭能力有限，寫不出漂亮句子，掙扎於表達的過程，那麼AI是不是能讓這樣的學生更有機會表達他們的想法？王浩認為，就這個意義層面來說，ChatGPT是equalizer（使人平等的工具）。</p>
<p>但科技的應用總是存在一體兩面。易瀟認為儘管ChatGPT可以幫助對抗學術語言的霸權，但也可能複製不平等，「哪些人可access（使用），或者真的懂得如何使用，裏面有很多gap（差距）。」</p>
<p>易瀟曾向一同做小組作業的同學推薦使用ChatGPT來潤色語言，但他發現對方的文字反而出現了添油加醋的效果。他猜測同學不太會寫指令。「如何可以發揮到這個工具最大的潛力，這裏面有很多divide（區隔），還不用說有些人連這個工具都不知道。」</p>
<p>在香港之外，一些人正在嘗試通過生成式AI降低學習成本、促進社會流動。根據The Atlantic<a href="https://www.theatlantic.com/ideas/archive/2023/08/ai-chatgpt-college-essay-plagiarism/674928/" target="_blank" rel="noopener">報導</a>，最熱情的人工智慧使用者往往是公立大學或社區學院，他們為龐大、多樣化的學生群體提供服務。比如，亞利桑那州立大學在一門寫作入門課上試行，由人工智能機器人對學生課業提供反饋。這門課程用低價格向遠程學生授課，機器人也可以按照學生自己的上課時間表，提供類似同伴反饋的服務。</p>
<h2>需要重新回答：你希望學生學什麼、如何評估他們的能力</h2>
<p>在2023年2月，王浩第一次進行人機合作寫作的嘗試時，告知報章編輯會使用ChatGPT，並將對話過程截屏發給對方。這個作法獲得正面反饋。這篇文章刊登的版面上，也標註了有ChatGPT參與。王浩認為這是一次里程碑式的作法，證明業界可以接受ChatGPT參與寫作。</p>
<p>在王浩看來，儘管目前大學在禁止用ChatGPT寫論文或寫文章上已形成基本共識，人機合作的寫作實驗依然顯示了未來的趨勢，對教授語言課的老師更是一種訊號：若在報章上的文章都允許有生成式AI參與，那麼大學內的論文為什麼不允許呢？</p>
<p>王浩相信，目前做machine learning研究的還是小群體，而大部分教育工作者都在做human learning。要迎來人機合作的未來，「很需要讓machine learning 和 human learning兩個範疇的專家更多交流。」</p>
<p>此外，在這背後有一個更重要的討論是，寫作技能代表著什麼？是一種評估手段，還是交流方式？王浩認為，目前在大學裏寫文章，不是為了溝通想法，是為了展示學習能力或在課堂中的表現。「要想清楚你到底希望學生學什麼，應該表現出什麼能力，可以拿到學位。」王浩說，「生成式AI就像一個放大器。教學中的很多做法，生成式AI可以幫你做simulation（模擬），前提是你的教學方法經得起推敲。」</p>
<p>機器可以協助學生表達、減少文字耗時的苦勞，但在這種情況下，技術會不會讓應在教育中奠基的「基本功」變弱呢？</p>
<p>李祖喬理解這種擔憂，但他認為教育應既可以「從基本功步向成熟的思維」，也可以令學生通過貼身興趣而帶動，使人成為某類自己想成為的專家。</p>
<p>「所謂『表達』 固然重要， 但訓練人表達，是否總是要問教科書的定義，然後用論文格式？太重視這點，會扼殺年輕人的創造力。」李祖喬說，文字弱但因為看Youtube、使用AI而成為一些領域的專家，已經是這個時代很多年輕人的路徑。他看到，要打磨影片，所需要的剪輯、研究的技藝也比一些文章更複雜，「大學教育應該對不同的表達技藝更開放。」</p>
<p>「身為人文社科的老師，我還是非常相信文字寫作的價值，因為它最能表達人運用理性去回應自身處境的辨證思維和矛盾心理，也覺得寫字是無法代替的。」李祖喬說，「我們也要有一定的開放程度，使學生可以接上全球化下不同種類的技術和產業。」對他而言，學生要培養的是研究精神，「即每事問到底，未到底時要存疑，同時不用急於表達的狀態。」</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2023/02/913cc8af84134367977abb73f41df425.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2023年2月2日，香港中文大學的學生。攝：林振東/端傳媒  " itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2023年2月2日，香港中文大學的學生。攝：林振東/端傳媒  </figcaption></figure>
<p>而大學這個空間最大的特色，是「帶著研究精神去學習」。「大學有時不一定需要創新的，可以是守住傳統的， 兩者都重要的。」李祖喬說，「我最相信的是『研究精神』，即不是做學術研究員，而是做每件事——寫business proposal（商業提案），去旅行，玩不同技藝——都想研究如何做得更好。」</p>
<p>王浩則熱切關注大學什麼時候修改評估方法。目前，一些微小的改變正在實踐。</p>
<p>李祖喬就曾嘗試調整檢測方式。2023年3月，在一次文化研究導論通識課的期中測驗中，他與學生提前溝通好，可以用電腦並使用ChatGPT作即場考試的工具。這門課的學生大多來自商科。李祖喬參考了美國賓州大學管理學副教授 Ethan Mollick 在教學中融入ChatGPT的經驗。</p>
<p>「我的想法是，我們正面臨一個全新的教育情境，既要用新科技， 又要確保同學的成績公平。」李祖喬強調，簡單使用ChatGPT答案會得到低分，以此確保公平。</p>
<p>另外，測驗內容也有所轉變，不再考教科書定義。他給出一條新聞短片，讓學生們應用課堂所學的文化研究概念來解釋短片。學生也可以使用ChatGPT修改英文答案的文法。李祖喬指出，這個測驗的重點是分析閱讀影片的能力，以及應用概念解釋片段。</p>
<p>這次測驗中，李祖喬觀察到同學們很努力應用ChatGPT和Google完成測試，同學們後來反饋這是不錯的考核經驗。「當然，這很視乎究竟是什麼課堂。剛好文化研究是考觀察力、自由思考和創作的學問，我才有空間和同學做實驗。」李祖喬說。</p>
<p>香港恆生大學公共政策研究中心副主任鄧鍵一也因應調整了對學生的考核標準。他教授研究方法（research method）課程，以前執著於學生交上來的研究假設是否寫得清楚，但那些條條框框稱得上八股。在ChatGPT可以幫忙整理好格式的情況下，鄧鍵一更看重「想問的問題從哪裏來」、是什麼令學生產生好奇心。這個學習過程中，學生可以將更多精力投注到自己與世界的關係中。</p>
<p>不過，這個思考過程也可能通過ChatGPT偷懶。鄧鍵一現在收到研究計畫或文獻綜述，有時能察覺那並非來自本科生的手筆。以前有的學生會想了解他人怎麼看「毒L」（指欠缺異性緣的男性），或是有的人為什麼喜歡放閃，「你會知道那件事來自於生活。」鄧鍵一舉例，現在可能會收到有人想了解什麼因素導致心理健康好壞的題目，「可能是因為社會上的心理健康問題很嚴重，但當你收到六七個人都做同一個題目，你就知道這個題目可能是ChatGPT給的。」</p>
<p>老師在考核中也會更注重多方面因素，「可能intro寫得一般、有語法錯誤，但會看authenticity（真實性）多一點。」鄧鍵一說。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/61eb81f16e9b4fc29e8f8100e65af2da.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2020年2月17日，一名學生在香港中文大學的圖書館休息。攝：Paul Yeung/Bloomberg via Getty Images" itemprop="contentUrl"></a><figcaption itemprop="caption">2020年2月17日，一名學生在香港中文大學的圖書館休息。攝：Paul Yeung/Bloomberg via Getty Images</figcaption></figure>
<h2>新時代與舊問題</h2>
<p>當許多人都想踏進這股新潮水時，有的人則警惕地站在岸邊。鄧鍵一發現，身邊的同事有些兩極，有的老師更注重背誦定義，便回到更傳統的、centralized（集中式的）的考試方法。</p>
<p>有的老師則嘗試「用魔法打敗魔法」，<a href="https://www.theatlantic.com/ideas/archive/2023/08/ai-chatgpt-college-essay-plagiarism/674928/" target="_blank" rel="noopener">比如</a>紐約州立大學布法羅分校的一位老師，保留在線測試，但採用追蹤學生眼球運動來揪出潛在的作弊行為。</p>
<p>亦有學者關注人工智能帶來的知識和能力危機。</p>
<p>史特靈大學學術技術顧問Joshua Thorpe<a href="https://wonkhe.com/blogs/the-real-risk-of-generative-ai-is-a-crisis-of-knowledge/" target="_blank" rel="noopener">撰文</a>指，人工智能突然讓以前困難和緩慢的事情變得容易和得以快速解決，但其中許多事情對於大學工作的內在價值至關重要，這包括規劃、決策、奮鬥、搜尋、評估資源、應對困難的文本以及學會接受不確定性的不適感；人工智能可以處理一些對於人類而言是需要解決的問題，但學生很難區分哪些問題適合用人工智能快速解決，哪些問題更值得自己解決。</p>
<p>「在一段時間內，學生對自己消費和生產知識的生態系統中的角色會感到困惑，我在教育中是什麼角色？內在學習價值在哪裏？目標是什麼？兩年後的目標會是一樣的嗎？」Joshua Thorpe寫道。</p>
<p>若過度依賴人工智能，可能會導致學生批判性思維下降。愛丁堡大學數位教育研究中心的研究員Ben Williamson<a href="https://codeactsineducation.wordpress.com/2024/02/22/ai-in-education-is-a-public-problem/" target="_blank" rel="noopener">追蹤</a>研究數位科技與大學實踐之間的連結，他提醒，依賴人工智能產生量身定制的內容，可能會使學生的認知過程、解決問題的能力和批判性思維能力下降，還可能因為人工智能放大工具主義和外在結果，導致學習和研究的內在價值進一步貶值。</p>
<p>香港大學計算機科學系助理教授孔令鵬也有類似的擔憂：當AI生成的文本被廣泛接受和使用，會減少人們的創造力，讓所有人的表達都趨向於更相同、而不是更不同。「因為大模型的訓練是 要trained to reduce entropy（減少混亂），它希望它接下來生成的單詞越confident（確信）越好，但越confident也代表著越不surprise（出人意料）。」</p>
<p>在技術大行其道的時代，如果提問能被輕易解答，那麼課堂作為一個包含人和知識互動的空間，存在的意義是什麼，又或是，我們希望課堂是什麼模樣？</p>
<p>有人給出了這樣的答案。《Nature》的一篇文章討論了生成式AI會如何改變教育，一位讀者<a href="https://news.ycombinator.com/item?id=38277220%2018:48" target="_blank" rel="noopener">回應</a>到，許多學生想要的是具備社交或身體活動體驗的課堂，他收穫最好的教育經歷都是來自傳達出熱情的老師。</p>
<p>什麼樣的課堂不會被人工智能取代？易瀟也給出了自己的答案。</p>
<p>在一門關於女性主義的課堂上，老師強調師生互為主體，參與話題討論和自我表達。易瀟記得，課堂上老師鼓勵學生將理論和個人的性別經歷聯繫起來，同學們輪流分享自己的性別經歷，「講述故事的時候，會有很多情感在空間中傳遞、積累，影響到其他人。」另外，老師也鼓勵學生們走進現場去觀察社會。</p>
<p>易瀟認為，這樣的課堂能讓知識活起來，「上那個課之前我已經看過許多理論，也能滔滔不絕講出來。但課上更具身的讓我感受理論怎麼在自己身上發生，怎麼存在於日常生活中，理論是有型態的，不是在一堆字和一堆紙中，讓你記下來。」</p>
<p><strong>應受訪者要求，易瀟為化名。</strong></p>
<figure class="copyright"><small class="u-font-sans">本刊載內容版權為端傳媒或相關單位所有，                未經<a href="mailto:editor@theinitium.com" target="_blank">端傳媒編輯部</a>授權，請勿轉載或複製，否則即為侵權。</small></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://initium.go-vip.net/article/20240509-hongkong-universities-genai/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
				<media:content url="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/5e7b3f5c36554c6299731037b0b17e1a.jpg?w=1024" type="image/jpeg" />
				<atom:updated>2024-05-10T06:31:47+00:00</atom:updated>
				<init:affiliation></init:affiliation>
				<dc:language>zh-hant</dc:language>
				<category domain="issue">人工智能</category>
		<category domain="issue">教育</category>
		<category domain="issue">發展</category>
		<category domain="issue">科技</category>
		<category domain="geolocation">香港</category>
<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">40885</post-id>	</item>
		<item>
		<title>日報｜Tiktok訴美國政府；港高院頒《願榮光》禁令；美吊銷部分華為出口許可證</title>
		<link>https://initium.go-vip.net/article/20240508-daily-brief/</link>
					<comments>https://initium.go-vip.net/article/20240508-daily-brief/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 May 2024 12:46:00 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://initium.go-vip.net/?p=515</guid>

					<description><![CDATA[科學家預計全球升溫將突破1.5度；美士兵在俄被捕；英國防系統遭入侵；台考試院新任部會首長人選公布]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><small>讀者你好！你現在讀到是端傳媒每日新聞速讀「日報」。每逢週一到週五的東亞時間晚間，我們會在整理和篩選之後，將近期值得一讀的幾條新聞以簡短的方式呈現到你眼前。</small></p>
<p><small>端傳媒圖片編輯每天會為日報精選一張全球新聞攝影作品。今天的題圖來自攝影記者 Aurelien Morissard：2024年5月6日，中國國家主席習近平正在法國進行為期兩天的國事訪問，習近平妻子彭麗媛和法國總統馬克龍妻子 Brigitte Macron 在參觀奧賽博物館時在時鐘前合影。</small></p>
<p><small>今天是2024年5月8日，以下是我們為你篩選的8條新聞：</small></p>
<figure class="advertisement"/></p>
<h2>Tiktok 就美國強制出售法案起訴美國政府</h2>
<p>5月7日，Tiktok 正式就此前美國國會通過的強制出售法案向哥倫比亞特區聯邦上訴法院<a href="https://newsroom.tiktok.com/en-us/court-filing-on-tiktok-ban-2024" target="_blank" rel="noopener">提起訴訟</a>。</p>
<p>Tiktok 在訴狀中表示，由於 Tiktok 的全球性質，出售在「商業、技術、法律上都不可行」。同時，由於北京的潛在禁令，Tiktok 將無法出售其核心算法。因此，剝離「根本不可能」，特別是在法律規定的270天期限內。</p>
<p>Tiktok 批評，「國會有史以來第一次頒布了一部法律，針對單獨一家特定的言論平台實施永久性的全國禁令，並禁止每個美國人參與一個在全球擁有超過10億用戶的獨特在線社區」，「毫無疑問：該法案將迫使 TikTok 在2025年1月19日之前關停」。Tiktok 指這一行為違反美國憲法第一與第五修正案。</p>
<p>此前4月23日，美國參議院通過了一系列捆綁法案，包括了由共和黨議員 Mike Gallagher 提出的《保護美國人免受外國對手控制應用程序侵害法案》（Protecting Americans from Foreign Adversary Controlled Applications Act）。根據該法案，任何「外國敵對勢力控制的應用程序」都將被禁止在美國的市場和互聯網託管服務「分發、維護、更新」。</p>
<p>關注科技平台治理的獨立媒體 Platformer 在<a href="https://www.platformer.news/tiktok-ban-bill-senate-legal-challenge-first-amendment/" target="_blank" rel="noopener">法令通過後的報導中引述法律學者認為</a>，政府將很難證明其禁止 TikTok 的努力符合憲法。但政府有關國家安全的論點可能最終導致最高法院維持該法律。</p>
<p><small>有關 Tiktok 法案的更多信息，請參閱 <a href="https://theinitium.com/article/20240318-whatsnew-international-tiktok" target="_blank" rel="noopener">Whatsnew 欄目</a>與<a href="https://theinitium.com/article/20240424-initium-audio-us-congress-tiktok-ban-what-next" target="_blank" rel="noopener">端聞欄目</a>刊出的報導。</small></p>
<h2>港高院上訴庭頒《願榮光》臨時禁制令</h2>
<p>5月8日，<a href="https://legalref.judiciary.hk/lrs/common/ju/ju_frame.jsp?DIS=159920&amp;currpage=T" target="_blank" rel="noopener">香港高等法院上訴庭頒下判詞</a>，裁定律政司上訴得直，正式頒下有關歌曲《願榮光歸香港》的臨時禁制令。</p>
<p>此前律政司在2023年6月入稟高等法院，要求法庭禁止公眾廣播、演奏或在任何平台傳播《願榮光歸香港》。高院法官陳健強2023年7月拒絕批出臨時禁制令，指《香港國安法》遠比藐視法庭刑罰嚴厲，不信納禁制令有真正功用。律政司其後提出上訴。</p>
<p>案件上訴後由高院首席法官潘兆初、上訴庭副庭長朱芬齡及上訴庭法官彭寶琴審理。上訴庭指指單憑檢控明顯不足以處理有關的刑事問題，有迫切需要以禁制令協助維護國安，「法庭必須立刻干預，防止現有的非法狀態繼續下去，否則可能對國家安全造成無法補救的進一步破壞」。</p>
<p>上訴過程中律政司曾修改禁制令內容，豁免新聞工作、學術研究等用途以回應上訴庭提問。</p>
<p><small>有關禁令的更多信息，請參閱<a href="https://theinitium.com/article/20230613-culture-whatsnew-glory-injunction" target="_blank" rel="noopener">端傳媒此前刊出的報導</a>。</small></p>
<h2>美國吊銷部分向華為出口芯片的許可證</h2>
<p>據<a href="https://www.reuters.com/technology/us-revoked-some-export-licenses-chinas-huawei-2024-05-07/" target="_blank" rel="noopener">路透社5月7日報導</a>，美國政府吊銷了部分向華為出口芯片（台譯：晶片）的許可證。</p>
<p>路透社指美國商務部在一份聲明中證明了此事，但未說明被吊銷許可證的公司名稱。路透社又引述多名消息人士指出，部分公司於5月7日收到通知，吊銷決定立即生效。</p>
<p>華為4月發布了其首款支持人工智能的手提電腦（台譯：筆記型電腦），該電腦搭載英特爾全新 Core Ultra 9處理器。該新聞引發共和黨議員批評，要求商務部收緊許可。</p>
<p>2019年，美國政府將華為列入美國貿易限制名單作為其阻礙中國增強軍事能力的更廣泛努力的一部分。被添加到名單中意味着該公司的供應商必須在發貨前尋求特殊的、難以獲得的許可證。此後，華為的供應商仍獲得了多項出口許可，其中包括特朗普政府頒發的一項特別有爭議的授權允許英特爾自2020年起向華為出口用於手提電腦的中央處理器（CPU）。</p>
<p>華為、英特爾與另一家向華為出售芯片的高通均拒絕置評。</p>
<h2>世界頂尖氣候科學家預計全球升溫將突破1.5攝氏度目標</h2>
<p>據<a href="https://www.theguardian.com/environment/article/2024/may/08/world-scientists-climate-failure-survey-global-temperature" target="_blank" rel="noopener">《衛報》5月8日報導</a>，一項獨家調查顯示數百名世界領先的氣候科學家預計，本世紀全球氣溫將至少上升至2.5攝氏度。</p>
<p>來自政府間氣候變化專門委員會（IPCC）的受訪者中，八成認為全球氣溫將至少上升2.5攝氏度，近半數的受訪者更預計氣溫將至少升溫3攝氏度。</p>
<p>專家批評，儘管提供了明確的科學證據，但政府仍未採取行動，他們感到絕望、憤怒和恐懼。不過科學家表示，當氣溫升高了2攝氏度，也不會「遊戲結束」，因為每避免一度的升高都會減少人類的痛苦。</p>
<p>2015年通過的《聯合國氣候變化框架公約》（《巴黎協定》）的194個締約方一致同意大幅減少全球溫室氣體排放，將本世紀全球氣溫升幅限制在2攝氏度以內，同時尋求將氣溫升幅進一步限制在1.5攝氏度以內的措施。</p>
<h2>美國一士兵在俄羅斯被捕</h2>
<p><a href="https://www.defense.gov/News/Transcripts/Transcript/Article/3768223/sabrina-singh-deputy-pentagon-press-secretary-holds-a-press-briefing/" target="_blank" rel="noopener">美國國防部5月7日證實</a>，美國陸軍中士戈登·布萊克（Gordon C. Black）在俄羅斯符拉迪沃斯托克（海參崴）被捕，並面臨一項盜竊指控。</p>
<p>美國國防部新聞發言人5月7日在例行記者會上表示，布萊克因個人原因從南韓飛經中國，然後飛往俄羅斯符拉迪沃斯託克。同時，發言人強調，美國陸軍目前嚴格禁止前往俄羅斯。</p>
<p><a href="https://www.voanews.com/a/us-soldier-detained-in-russia-white-house-says-2nd-american-newly-detained/7602385.html" target="_blank" rel="noopener">美國政府資助的美國之音引述陸軍發言人表示</a>，布萊克沒有請求官方許可，國防部也沒有授權他前往中國和俄羅斯。同時，美國之音又引述消息人士指，他前往俄羅斯似乎是為了見一名與他有過戀愛關係的女子。</p>
<p>此外，美國之音表示，白宮已證實另有一名美國公民因「輕微流氓行為」與「酗酒罪」在俄羅斯被捕，「國務院正在積極尋求對這兩個人的領事探訪，他們都不代表美國政府或與美國政府有關聯」。美國政府認為兩件事是「獨立事件」。</p>
<h2>普京宣誓就職其第五個任期</h2>
<p>5月7日，俄羅斯總統普京宣誓就職，這將是其第五個任期。</p>
<p>英國、美國和大多數歐洲大使抵制了其就職典禮。</p>
<p>2024年俄羅斯總統選舉於3月15到17日舉行。根據俄羅斯中央選舉委員會18日公布的最終結果，普京以87.28%的得票率獲得壓倒性勝利，投票率亦達到77.44%，均創歷史新高。</p>
<p><small>有關俄羅斯總統選舉的更多信息，請參閱 <a href="https://theinitium.com/article/20240320-whatsnew-international-russia-election" target="_blank" rel="noopener">Whatsnew 欄目</a>和<a href="https://theinitium.com/article/20240320-initium-audio-russia-election-putin" target="_blank" rel="noopener">端聞欄目</a>已刊出的報導。</small></p>
<h2>英國防系統遭入侵</h2>
<p>英國國防大臣夏博思（Grant Shapps，格蘭·夏普斯）5月7日<a href="https://www.gov.uk/government/speeches/defence-secretary-oral-statement-to-provide-a-defence-personnel-update-07-may-2024" target="_blank" rel="noopener">向英國下議院做出口頭聲明</a>（Oral statement to Parliament），指「惡意行為者」獲得了部分英國武裝部隊支付網絡的訪問權限。</p>
<p>夏博思指，該系統保存了英國武裝部隊正規成員和預備役成員以及一些最近退休的退伍軍人的個人數據，其中包括姓名和銀行詳細信息，在少數情況下還包括地址。夏博思向受影響人士道歉，又指政府已採取措施防止後續影響。</p>
<p>夏博思未透露「惡意行為者」的身分，但表明「現階段不能排除其他地方的國家參與」。他又提到，「這一事件進一步證明，英國正面臨着不斷增加和不斷演變的威脅，正如我一月份在蘭開斯特宮的演講中所說，世界恐怕正在變得更加危險。」</p>
<p>2024年1月，<a href="https://www.gov.uk/government/speeches/defending-britain-from-a-more-dangerous-world" target="_blank" rel="noopener">夏博思在演講中</a>提到，「去年，英國近三分之一的企業遭受了網絡泄露或攻擊。英國經濟的總成本高達數十億美元。我們知道這些攻擊中有很大一部分來自俄羅斯和中國。」</p>
<p><a href="https://www.bbc.co.uk/news/uk-68967805" target="_blank" rel="noopener">BBC 報導</a>指英國政府懷疑中國應對此負責。中國駐英大使館5月7日以<a href="http://gb.china-embassy.gov.cn/lcbt/sgryr/202405/t20240507_11300649.htm" target="_blank" rel="noopener">答記者問方式批評</a>，「指責完全是無中生有、惡意詆譭，極其荒謬、可恥。」大使館又指中方對此予以強烈譴責。</p>
<h2>賴清德公布考試院新任部會首長人選</h2>
<p>5月8日，台灣第16任總統副總統交接小組公布考試院新任部會首長人選。</p>
<p>小組指，考選部長將由教育部政務次長劉孟奇出任，銓敘部長由前行政院人事總處人事長施能傑出任，現任公務人員保障暨培訓委員會主委郝培芝留任。</p>
<figure class="copyright"><small class="u-font-sans">本刊載內容版權為端傳媒或相關單位所有，                未經<a href="mailto:editor@theinitium.com" target="_blank">端傳媒編輯部</a>授權，請勿轉載或複製，否則即為侵權。</small></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://initium.go-vip.net/article/20240508-daily-brief/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
				<media:content url="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/e393206cf51a4749b99f7ccdae21c172.jpg?w=1024" type="image/jpeg" />
				<atom:updated>2024-05-09T12:23:40+00:00</atom:updated>
				<init:affiliation></init:affiliation>
				<dc:language>zh-hant</dc:language>
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">515</post-id>	</item>
		<item>
		<title>拜登 vs. 紐約時報｜端聞 Podcast</title>
		<link>https://initium.go-vip.net/article/20240508-initium-audio-biden-vs-nyt/</link>
					<comments>https://initium.go-vip.net/article/20240508-initium-audio-biden-vs-nyt/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[端傳媒特約撰稿人小華，端傳媒音頻製作人 陳莉雅]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 May 2024 12:30:00 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://initium.go-vip.net/?p=40892</guid>

					<description><![CDATA[拜登當選總統後，主流媒體與拜登之間的「盟友」關係，就開始產生微妙的變化。]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure class="widget-universal" data-ratio-w="16" data-ratio-h="9" data-h="140">
<iframe src="https://player.soundon.fm/embed/?podcast=a8004390-2408-4688-9816-2b106df67151&amp;episode=c38aff35-8103-44f4-b528-fa2ab2f62509" style="height: 140px; width: 100%; border: none; border-radius: 4px; box-shadow: 0 1px 8px rgba(0, 0, 0, .2);"/><figcaption/>
</figure>
<p><strong>收聽並關注「端聞」<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLbA82LPydA8DMKEjAQ5IMdz70IsnRW37D" target="_blank" rel="noopener">YouTube</a> | <a href="https://podcasts.apple.com/us/podcast/id1572879315" target="_blank" rel="noopener">Apple Podcasts</a> | <a href="https://open.spotify.com/show/6wmjViv2qxneOD7uoU3Mwb?si=56237eba0cba4d83" target="_blank" rel="noopener">Spotify</a> 或使用節目的 <a href="https://feeds.soundon.fm/podcasts/a8004390-2408-4688-9816-2b106df67151.xml" target="_blank" rel="noopener">RSS Feed</a>，在任意播客應用訂閱收聽。</strong></p>
<p>
今年四月，美國政治媒體《Politico》發表了一篇關於拜登政府與《紐約時報》日益緊張關係的<a href="https://www.politico.com/news/magazine/2024/04/25/new-york-times-biden-white-house-00154219" target="_blank" rel="noopener">報導</a>。報導指出，拜登政府認為《紐約時報》的報導上存在偏見，特別是涉及拜登年齡等敏感議題上更為明顯。</p>
<p>《紐約時報》則<a href="https://www.nytco.com/press/a-statement-from-the-new-york-times-on-presidential-news-coverage/" target="_blank" rel="noopener">認為</a>，拜登政府對於主流媒體采取一種回避的態度，很少安排拜登與媒體進行專訪，尤其是對《紐約時報》、《華爾街日報》以及CNN等主流媒體。據報導，拜登團隊在任內未曾安排任何一對一的專訪。《紐約時報》指責拜登團隊似乎在迫使媒體在特朗普和拜登之間「選邊站」。</p>
<figure class="advertisement"/></p>
<p>此外，《Politico》引用《紐約時報》內部的消息，暗示這場矛盾在某種程度上源於《紐約時報》出版人AG Sulzberger的個人恩怨。</p>
<p>這場矛盾的起點可以追溯到2023年3月，《紐約時報》報導了聯邦航空管理局局長人選的提名撤回事件。該報導的記者沒有按照慣例匿名處理白宮官員的評論，這導致雙方溝通的惡化，最終促使白宮決定將《紐約時報》記者從例行新聞通報的郵件名單中刪除。</p>
<p>本期「端聞」中，端傳媒特約撰稿人、播客「<a href="https://podcasts.apple.com/us/podcast/%E7%BE%8E%E8%BD%AE%E7%BE%8E%E6%8D%A2-the-american-roulette/id1704770003" target="_blank" rel="noopener">美輪美換</a>」主播小華將深入探討這場矛盾是否標誌著所謂的「自由派」內部裂痕，以及在美國大選年是否會引發更廣泛的影響。</p>
<p>
期待你跟我們分享想法，郵箱地址：<a href="http://podcast@theinitium.com" target="_blank" rel="noopener">podcast@theinitium.com</a></p>
<hr/>
<p><small>【製作團隊】<br />
<br />出品：端傳媒音頻<br />
<br />監製：甯卉<br />
<br />主持：楊靜<br />
<br />編輯：HY<br />
<br />製作人：陳莉雅<br />
<br />剪輯、聲音設計：「韁河媒體工作室」王伯維、孫聖峰、李白<br />
<br />主題音樂：Axel Kacoutié</p>
<p></small></p>
<figure class="copyright"><small class="u-font-sans">本刊載內容版權為端傳媒或相關單位所有，                未經<a href="mailto:editor@theinitium.com" target="_blank">端傳媒編輯部</a>授權，請勿轉載或複製，否則即為侵權。</small></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://initium.go-vip.net/article/20240508-initium-audio-biden-vs-nyt/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
				<media:content url="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/93d8f3235eb740f384ce1f00fcc25ee7.jpg?w=1024" type="image/jpeg" />
				<atom:updated>2024-05-08T12:30:33+00:00</atom:updated>
				<init:affiliation></init:affiliation>
				<dc:language>zh-hant</dc:language>
				<category domain="issue">政治</category>
		<category domain="issue">選舉</category>
		<category domain="geolocation">北美</category>
		<category domain="geolocation">國際</category>
		<category domain="geolocation">美國</category>
<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">40892</post-id>	</item>
		<item>
		<title>英國地方大選保守黨慘敗，工黨大勝但隱憂漸顯｜Whatsnew</title>
		<link>https://initium.go-vip.net/article/20240508-whatsnew-international-uk-councils-election/</link>
					<comments>https://initium.go-vip.net/article/20240508-whatsnew-international-uk-councils-election/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[特約撰稿人 洛松齊]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 07 May 2024 23:00:00 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://initium.go-vip.net/?p=420</guid>

					<description><![CDATA[工黨很可能在即將舉行的大選中奪回紅牆選區，重回執政地位。]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>5月2日，英格蘭107個地方政府舉行選舉。</p>
<p>最終於5月5日統計結束的選舉結果顯示，保守黨在2000多個席次中丟掉了397個，而工黨則增加了232個席次。同時，保守黨失去了10個地方議會的掌握權，工黨增加了8個。</p>
<p>就幾個標誌性的議會來看，工黨重奪了所謂的紅牆（Red Wall，指中英格蘭或北英格蘭的工黨心臟地帶，2019年「紅牆」倒向保守黨使得工黨大敗）地區的地方議會控制權，例如哈特爾浦（Hartlepool）、海德本（Hyndburn）等地。其中，保守黨一度在2021年逆風創紀錄贏得哈特爾浦的下議院補選，被視為工黨的一大失敗，甚至導致工黨黨魁施紀賢（Keir Starmer，台譯斯塔摩）<a href="https://www.theguardian.com/politics/2024/feb/17/keir-starmer-reportedly-wanted-to-quit-after-2021-byelection-defeat" target="_blank" rel="noopener">考慮辭去黨魁一職</a>。工黨在這些地區的勝利普遍被視為工黨在即將舉行的大選中重奪紅牆選區的信號。</p>
<figure class="advertisement"/></p>
<p>而對保守黨而言，情況遠比想象中糟糕。英格蘭西南部的拉什莫爾（Rushmoor）是傳統意義上的「藍區」，保守黨至少自1998年起一直是該地議會的最大政黨。但工黨以53.8%的得票率單獨過半。分析指出，保守黨不僅失去了前首相約翰遜（台譯：強森）所開闢的紅牆選區，其基本盤也在大環境下岌岌可危。（延伸閱讀：《<a href="https://theinitium.com/article/20230912-opinion-birmingham-city-council-bankrupt" target="_blank" rel="noopener">英國伯明翰「宣布破產」：地方政府的入不敷出，是由哪些原因造成的？</a>》）</p>
<p>除了地方議會外，外界普遍關注大倫敦（Great London）市長、西米德蘭茲（West Midlands，台譯西米德蘭）市長與蒂斯谷（Tees Valley，台譯蒂斯河谷）市長的選舉。保守黨僅輕鬆贏得蒂斯谷市長的選舉，由現任市長豪琛（Ben Houchen）贏得連任。</p>
<p>不過，豪琛自選前就儘量避免使用保守黨的標誌及配色，又鼓勵選民投票時考慮地方市政，已明顯與保守黨切割。儘管如此，豪琛的得票率亦急挫19.1%，外界預期在相同情況下工黨已可在國會大選中勝出。</p>
<p>西米德蘭茲市長的競爭則更為激烈。計票直至5月4日下午方才結束，<a href="https://www.telegraph.co.uk/politics/2024/05/03/labour-lose-seat-west-midlands-collapse-muslim-vote/" target="_blank" rel="noopener">工黨一度對外表示可能已輸掉選舉</a>。不過，最終結果顯示，爭取連任的保守黨籍市長斯特里特（Andy Street，台譯史屈特）以1508票的微弱差距不敵工黨候選人帕克（Tony Parker）。</p>
<p>斯特里特一直以其相對獨立的形象聞名，在其選舉宣傳中亦幾乎沒有有關保守黨的內容，他也曾因第二高速鐵路（High Speed Rail 2，通常簡稱 HS2）北段的工程被取消而在保守黨全國大會上公開反對辛偉誠（Rishi Sunak，台譯蘇納克），被認為是「保守黨支持率下降的最引人注目的受害者。」（延伸閱讀：《<a href="https://theinitium.com/article/20231009-international-hs2-cancelled" target="_blank" rel="noopener">第二高鐵停建：英國最大交通建設案為何落入困境？</a>》）</p>
<p>倫敦市長的選舉則更無懸念。工黨的簡世德（Sadiq Khan，台譯沙迪克汗）輕鬆連任。保守黨候選人蘇珊·霍爾（Susan Hall）僅在偶然情況下<a href="https://www.theguardian.com/politics/2023/jul/19/susan-hall-chosen-as-conservative-candidate-for-london-mayor" target="_blank" rel="noopener">勝出保守黨內初選</a>，外界本未預期其能贏得選舉。但其在競選時所使用的極右翼宣傳與言論讓外界<a href="https://www.theguardian.com/politics/2023/jul/19/susan-hall-chosen-as-conservative-candidate-for-london-mayor" target="_blank" rel="noopener">擔憂保守黨將繼續向極右翼靠攏</a>。（延伸閱讀：《<a href="https://theinitium.com/article/20231115-whatsnew-international-uk-cabinet" target="_blank" rel="noopener">為扭轉選舉頹勢，英保守黨大幅改組內閣，和極右翼切割</a>》）</p>
<p>除了地方選舉外，位於蘭開夏郡（Lancashire）的南黑池選區（Blackpool South）亦進行下議院補選。</p>
<p>2023年4月。南黑池選區原本的保守黨議員史考特·本頓（Scott Lloyd Benton，台譯斯科特）被《泰晤士報》（The Times）指控其<a href="https://www.thetimes.co.uk/article/tory-mp-scott-benton-lobbying-investigation-ckhzrfqg0" target="_blank" rel="noopener">違反國會遊說規定</a>。醜聞不斷發酵後引發了罷免請願，最終，本頓於3月25日提出辭呈觸發補選。在補選中，工黨以40%的多數力壓保守黨勝出。此外，極右翼的英國改革黨（Refome UK）在該選區僅以100票之差不敵保守黨候選人位居第三，顯示保守黨的部分票源將在大選中向極右翼改革黨流失。（延伸閱讀：《<a href="https://theinitium.com/article/20230927-dataphile-refugee-issue-in-united-kingdom" target="_blank" rel="noopener">從「脫歐自主」到盧旺達計劃：數據看英國難民議題</a>》）</p>
<p>是次選舉在保守黨的不歡迎程度創下歷史新高的情況下舉行，據稱選舉結果是「四十年以來保守黨最糟糕的表現。」根據英國民調機構 YouGov 4月底的調查，有65%的選民<a href="https://yougov.co.uk/topics/politics/trackers/government-approval" target="_blank" rel="noopener">不同意政府的政策</a>，<a href="https://yougov.co.uk/politics/articles/49241-voting-intention-con-20-lab-45-23-24-apr-2024" target="_blank" rel="noopener">保守黨的支持率僅為20%</a>，而這一數字在選舉後<a href="https://yougov.co.uk/politics/articles/49301-voting-intention-con-18-lab-44-30-apr-1-may-2024" target="_blank" rel="noopener">下降至18%</a>。工黨的支持率則為45%。因此，選舉亦被視為即將舉行的大選前哨戰，前財政大臣關浩霆（Kwasi Kwarteng，台譯夸西·夸騰）5月3日<a href="https://www.telegraph.co.uk/politics/2024/05/03/local-elections-mayoral-results-live-england-sunak-starmer/" target="_blank" rel="noopener">警告</a>在接下來的大選中，「不再存在任何保守黨的安全席次」。</p>
<p>而施紀賢則在5月4日的一篇文中表示，「在傳統保守黨領土上取得勝利對我來說很重要。這是選民選擇放棄14年的衰落和分裂，並與工黨一起擁抱國家復興……這些選舉表明，越來越多的人正在加入我們改變國家的使命。」</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/44961fffe5f44292bddaaa66dc8da5bb.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2024年5月3日，英國首相辛偉誠（Rishi Sunak）出席保守黨的一個選舉活動。攝：Owen Humphreys/PA Images via Getty Images" itemprop="contentUrl"/></a><figcaption itemprop="caption">2024年5月3日，英國首相辛偉誠（Rishi Sunak）出席保守黨的一個選舉活動。攝：Owen Humphreys/PA Images via Getty Images</figcaption></figure>
<p>不過，儘管保守黨岌岌可危，工黨在大選中的隱憂已然出現。政治學家米高·澤紗（Michael Thrasher）和哥連·拉寧（Colin Rallings）<a href="https://www.thetimes.co.uk/article/labour-win-general-election-majority-2024-results-local-elections-gjdt28mps" target="_blank" rel="noopener">指出</a>，根據地方選舉結果計算的全國等效選票（NEV）份額，工黨僅獲得35%的支持率，未能完成單獨過半的條件。</p>
<p>最大的隱憂之一是工黨曾經的票倉穆斯林選民正在流失。<a href="https://www.bbc.co.uk/news/uk-politics-68956784" target="_blank" rel="noopener">BBC 分析了</a>58個超過五分之一的選民是穆斯林的地方議會選區，工黨的得票率比2021年下降了21%。許多選民因工黨在加沙（台譯加薩）停火與人道主義危機問題上的左右搖擺和沉默而拒投工黨，並轉向獨立候選人或其他政黨。（延伸閱讀：《<a href="https://theinitium.com/article/20240322-dataphile-will-gaza-ceasefire-movement-erode-biden-support-base" target="_blank" rel="noopener">加沙停火動員，真的動到拜登的票倉了嗎？</a>》）</p>
<p>在西米德蘭茲市長選舉中，以「加沙正義」為號召的律師艾哈邁德·雅庫布（Akhmed Yakoob）獲得69621票，分析指許多工黨選民轉投給他，造成工黨僅以微弱優勢勝出。工黨穆斯林網絡主席阿里·米拉尼（Ali Milani）表示，工黨在加沙問題上的立場「將產生嚴重的選舉後果」，許多穆斯林人口眾多的地區的席次將可能不再是工黨的安全席次。</p>
<p>同時，施紀賢放棄其多項競選承諾與清洗黨內左翼亦導致左翼選民流失與黨內分裂。2023年11月，工黨在一次有關加沙停火決議的投票中爆發施紀賢上任以來<a href="https://www.independent.co.uk/news/uk/politics/keir-starmer-gaza-ceasefire-vote-result-b2448234.html" target="_blank" rel="noopener">最大規模的叛亂</a>，有包括10名前座議員在內的56名工黨議員違背黨鞭指示對蘇格蘭民族黨（SNP）提出的停火協議投下贊成票，此後工黨的地方議員辭職潮一直沒有停止。許多議員、支持者都流向了綠黨或其他政黨，本次選舉中工黨因此喪失了部分席次和議會控制權。</p>
<p>除了保守黨與工黨以外，英格蘭及威爾斯綠黨（GPEW）獲得181席，相較上屆成長64個席次。最引人關注的是，英格蘭綠黨在英格蘭西南城市布里斯托（Bristol）議會贏得34席，成為該市議會最大黨團。由於市中心的14個議席全部由綠黨贏得，綠黨共同領導人領袖卡拉·丹耶（Carla Denyer）將極有可能在即將舉行的大選中贏得布里斯托中央選區的議席，成為英格蘭綠黨第二名下議院議員。</p>
<p>外界普遍預期英國大選將在秋季舉行。</p>
<figure class="copyright"><small class="u-font-sans">本刊載內容版權為端傳媒或相關單位所有，                未經<a href="mailto:editor@theinitium.com" target="_blank">端傳媒編輯部</a>授權，請勿轉載或複製，否則即為侵權。</small></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://initium.go-vip.net/article/20240508-whatsnew-international-uk-councils-election/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
				<media:content url="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/57c52b7ae0aa448a86d5d336cb2a6bd9.jpg?w=1024" type="image/jpeg" />
				<atom:updated>2024-05-07T22:59:57+00:00</atom:updated>
				<init:affiliation></init:affiliation>
				<dc:language>zh-hant</dc:language>
				<category domain="issue">意識形態</category>
		<category domain="issue">戰爭</category>
		<category domain="issue">政治</category>
		<category domain="issue">族群政治</category>
		<category domain="issue">選舉</category>
		<category domain="issue">風物</category>
		<category domain="geolocation">中東</category>
		<category domain="geolocation">國際</category>
		<category domain="geolocation">歐洲</category>
		<category domain="geolocation">英國</category>
<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">420</post-id>	</item>
		<item>
		<title>藐視國會罪是什麼？為何爭議從立法院延燒外商？｜Whatsnew</title>
		<link>https://initium.go-vip.net/article/20240508-whatsnew-taiwan-legislative-yuan-contempt-of-congress/</link>
					<comments>https://initium.go-vip.net/article/20240508-whatsnew-taiwan-legislative-yuan-contempt-of-congress/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[端傳媒記者 許伯崧 發自台北]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 07 May 2024 22:59:00 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://initium.go-vip.net/?p=419</guid>

					<description><![CDATA[藐視國會罪法案最快將在5月17日於院會表決。]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>2024年大選期間，藍白已經主張進行「國會改革」。自今年3月國民黨提案擴大國會聽證調查權、增設「藐視國會罪」以來，台灣政壇與輿論更就此展開激烈辯論。除藍綠白三黨的對峙外，此波立法爭議也從台灣社會延燒到歐洲商會。藐視國會罪法案最快將在5月17日於院會表決，其是否通過、民眾黨又將如何投票，引發高度關注。</p>
<h2>藐視國會罪是什麼？</h2>
<p>國會改革法案是一系列包含強化人事同意權、立法院調閱及調查權、總統國情報告常態化、藐視國會罪、偽證罪、正副院長記名投票、強化國會資通安全、完備黨團協商制度規範的統稱，涉及到《立法院職權行使法》、《刑法》、《立法院組織法》、《立法委員行為法》、《立法委員互選院長副院長辦法》及議事規則的修正。隨著2月新國會就任，各黨接連提出國會改革主張。</p>
<p>台灣大法官曾就立法院之調閱、調查權與調查權做出兩號憲法解釋。<a href="https://cons.judicial.gov.tw/docdata.aspx?fid=100&amp;id=310506" target="_blank" rel="noopener">大法官釋字第325號解釋</a>立法院為行使憲法所賦予之職權，得經院會或委員會之決議，要求有關機關就議案涉及事項提供參考資料；而<a href="https://cons.judicial.gov.tw/docdata.aspx?fid=100&amp;id=310766" target="_blank" rel="noopener">釋字第585號</a>解釋則確認立法院有「調查權」。不過調查權目前仍未法制化。在本次國會改革過程中，三黨皆提出對調查權的修法主張，不過內容細節多有不同，其中爭議最大的即「藐視國會罪」的訂定。</p>
<figure class="advertisement"/></p>
<p>從歷史來看，藐視國會罪源於17世紀的英國國會下議院，其後被美國沿用，用於強化國會立法權。除了美國，日本參眾兩院亦可以依《日本國憲法》第62條規定，各自進行有關國政之調查，並得為此要求證人出席作證或提出證言及紀錄。日本《議院證言法》第1條確認國會之國政調查權具強制性，對拒絕出席、宣誓、作證、提出文件與作虛假陳述者，該法第6到第7條規定得分別處罰金或上看十年的徒刑 。</p>
<p>除此之外，與台灣半總統制相近的法國國會也可以成立調查委員會，通過傳喚證人、舉行聽證或調閱文件等不同方法進行調查。各常設委員會亦可舉行聽證會，並要求政府官員到場；根據法國法律規定，若經委員會要求，部長亦須到會備詢，如果證人有拒絕應訊或應訊時拒絕宣誓，可處兩年有期徒刑及7500歐元罰金（約新台幣26萬元）。</p>
<h2>藐視國會罪為何引發爭議？</h2>
<p>根據提案，國民黨主張修改《立法院職權行使法》規定，被質詢人質詢答覆不得超過質詢範圍，同時除對國安有立即明顯的危害或依法應祕密的事項，被質詢人不得拒絕答復、提供資料、作虛偽不實陳述或有其他藐視國會的行為。草案也規範，違反規定且情節重大者，經院會決議送司法機關，可處三年以下有期徒刑、拘役或併科新台幣30萬元以下罰金。</p>
<p>國民黨還提案，違反規定者，由主席或質詢立委提議，出席委員五分之一以上連署或附議，經院會決議，可處被質詢人兩萬元以上十萬元以下罰鍰，並得限期改正，逾期不改正者，得按次連續處罰。情節重大者送司法機關，可處三年以下有期徒刑、拘役或罰30萬元以下罰金。</p>
<p>此外，行政官員於立院總質詢時，若隱匿或虛偽陳述，可處一年以下有期徒刑、拘役或十萬元以下罰金；若官員反質詢經院會主席制止仍繼續，處六月以下有期徒刑、拘役或一萬五千元以下罰金。</p>
<p>不過，《立法院職權行使法》中並無所謂「聽證會」的明文規範，僅有公聽會，而公聽會的功能僅在搜集各方意見參考。再者，即便未來立法院明文化聽證會相關程序，但依據2004年大法官釋字585號解釋，國會調查權的行使限縮在與國會職權相關，且行政官員或證人（如私人企業、團體與組織）違反調查協力義務，僅能行政裁罰。將違法行為上升到刑法層次，已有是否違憲的問題。</p>
<p>另外，台灣現有的《刑法》第211條已有偽造、變造公文書罪，依法可處一到七年有期徒刑。國民黨草案版本中「偽造資料」，法定刑卻為三年以下，亦有量刑失去平衡的問題。</p>
<p>再者，關於藐視國會如何判定、由誰判定、藐視國會的犯罪要件等並未明文列於國民黨提案中。批評意見認為，只要立委對於備詢官員答詢內容不喜歡、態度不接受、甚或是「打斷」立委質詢答覆的官員（例如官員是在答覆還是反質詢，是態度不佳還是立委主觀的不喜歡），在寬鬆認定下，將出現立法委員憑藉自我主觀意願透過院會決議使備詢官員入刑的可能。</p>
<p>同時，被質詢人除行政部門官員外也包含私人企業。執政的民進黨批評，「如果私人企業在聽證會上的表現讓立委不滿意，恐會被函請法院判刑。」民進黨亦指出，若「藐視國會罪」提案通過，企業主經要求都得到國會說明，「投資計畫、商業機密、關鍵技術都得交出，否則就有可能被扣上藐視國會罪。」</p>
<p><a href="https://twitter.com/pumashen/status/1774472627366789238" target="_blank" rel="noopener">法律學者、民進黨立委沈伯洋表示</a>，即使國際上有調查權，但台灣另有監察院的設計、也無兩院制、沒有濫用調查的規範。若要設計調查權，他認為在沒有「濫用權力的規範」之前，就不要談擴張權力，也要先制定與司法權、監察權衝突機制，並以「職責」來限定調查權的範圍。他也質疑立委是否具備調查能力，且一旦調查有問題，也只能把案子移送監察院或檢調，他不認為需要再多一個單位來調查。</p>
<p><a href="https://tw.news.yahoo.com/%E6%AD%90%E6%B4%B2%E5%95%86%E6%9C%83%E7%82%BA%E4%BD%95%E5%B0%8D%E5%8F%B0%E7%81%A3%E7%A4%BA%E8%AD%A6-%E5%BE%8B%E5%B8%AB-%E8%97%8D%E7%99%BD%E8%97%90%E8%A6%96%E5%9C%8B%E6%9C%83%E7%BD%AA%E4%B8%8D%E7%AC%A6%E5%90%88%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E6%AD%A3%E7%95%B6%E6%B3%95%E5%BE%8B%E7%A8%8B%E5%BA%8F-033013500.html" target="_blank" rel="noopener">律師黃帝穎則指出</a>，美國國會聽證的偽證處罰對象包括官員和人民，但因涉及當事人刑責，對於適用偽證罪、藐視國會罪的範圍，莫不慎重其事，避免侵犯相關人之基本權利。他也提醒，藐視國會罪並非國會決議即成立，而是由陪審團或居於第三者地位的檢調機關進行調查，第四者地位的司法機關進行審判，公民隨機選任組成的大陪審團，可以否定國會藐視國會罪的認定，決定不起訴行為人，這就是「權力制衡」；他表示，藍白版「藐視國會罪」只見擴權，卻刻意忽略美國正當法律程序及大陪審團制衡的民主精神。</p>
<p>實際上，在台灣不管是立委認為官員因做出虛偽陳述而觸犯藐視國會罪、或是院會決議官員藐視國會，都須經向檢察官告發，由檢察官調查決定起訴或不起訴。可預料的是，未來無論檢察官起訴或不起訴，都將成為「政治追殺」「政治迫害」「司法淪政治打手」的政治口水戰，獨立司法機關也難逃成為政治鬥爭的工具。</p>
<figure class="image" itemscope="" itemtype="https://schema.org/ImageObject"><a class="image"><img decoding="async" src="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/d0bc08a4b1e242978e2ac8eec6327db3.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2024年2月1日，立法院，第11屆立委宣誓就職。攝：陳焯煇/端傳媒" itemprop="contentUrl"/></a><figcaption itemprop="caption">2024年2月1日，立法院，第11屆立委宣誓就職。攝：陳焯煇/端傳媒</figcaption></figure>
<h2>法務部憂寒蟬效應，黃國昌稱幫蔡英文兌現</h2>
<p>由於本屆國會國民黨僅比民進黨多一席席次，擁有八席立委的民眾黨便成「關鍵少數」。</p>
<p>3月初，民眾黨立委黃國昌公開表示，藐視國會罪在國際上不是什麼新鮮法律，美國、英國、德國、法國都有相似立法，在國會面前做虛偽陳述會有刑事懲罰。當時黃國昌說，雖然還沒看到國民黨所提法條文字，「但相信想強化監督能量，在方向上是一致的」。</p>
<p>此前，在1月大選落幕之際，黃國昌也已指出，如何讓國會能有效履行監督行政權的憲法職責，是本次國會改革重點。他也說，國會聽證調查制度的建立，也應思考整體配套。</p>
<p>3月底，就在國民黨團提出藐視國會罪而沸沸揚揚之際，黃國昌針對國會改革法案回應表示，國會聽證調查制度為總統蔡英文2016年的競選政見，民眾黨如今提案補足國會聽證調制度，「是在幫蔡總統實現政見」，因此他難以理解民進黨質疑違憲的理由。</p>
<p>在4月18日，立法院司法及法制委員會審查民進黨團與國民黨立委所提國會改革法案，相關機關代表法務部由次長陳明堂代表出席報告。陳明堂表示，法務部尊重行政院意見，尊重立委審議意見，但修法要符合憲法的比例原則、法律明確性原則，以及權力分立原則。</p>
<p>陳明堂也指出，針對藐視國會罪刑責部分，他認為基於刑法謙抑性，刑法是最後不得已手段。如動輒有刑事責任的話，是否會造成寒蟬效應，請立委再做思考、建請通盤考量。</p>
<h2>藐視國會罪引歐洲商會關注</h2>
<p>隨著國民黨提出藐視國會罪的草案版本引發執政與在野黨的爭執外，歐洲在台商務協會（ECCT）也關注到該立法議程。4月23日，<a href="https://euroview.ecct.com.tw/category-inside.php?id=1921" target="_blank" rel="noopener">歐洲商會 Euroview 專欄發布一篇「台灣政治評論」的文件</a>，內容包括向外商分析賴清德的首任內閣、內閣人選對產業的意義以及關注花蓮地震台灣不分黨派齊心救災，與候任副總統蕭美琴訪歐、前總統馬英九赴中、台中市長盧秀燕訪新加坡等政壇消息。</p>
<p>在「立法院的重要發展」一節，該文件指出，國民黨近期預告將排審《揭弊者保護法》草案，此外，國民黨多位立委也力推與美國「藐視國會罪」相似的立法。作者方恩格（Ross Feingold）引述法務部次長陳明堂的意見，指這項立法恐引起與立法院合作作證意願的寒蟬效應。方恩格也引述台灣法學者林志潔發表在 <em>TAIPEI TIMES</em> 的<a href="https://www.taipeitimes.com/News/editorials/archives/2024/03/15/2003814934" target="_blank" rel="noopener">評論</a>；林志潔批評該立法「荒謬」（absurd）。</p>
<p>而方恩格在「分析」段落，他認為在台營運的跨國公司應密切追蹤「揭弊者保護法」和「藐視國會罪」兩項提案。「揭弊者保護法」一旦延伸至私人部門，各家公司須了解保護措施為何，並給予員工適當的培訓；若「藐視國會」入罪，公司管理層則須理解，不與立法院合作調查的風險，不管立意多良善，這些行為都可能觸怒立委。</p>
<p>不過，歐洲商會這份文件，原意在於提供在台投資者對台灣政局背景的參考。但在藍綠白的激烈爭執下，先是民進黨立院黨團幹事長、立委吳思瑤在臉書貼上該文件截圖指，一旦「惡法」通過，只要立委打著「調查」之名，隨時都可以訊問企業代表，連同業務機密、關鍵技術、投資計畫等大小資訊都必須提供國會，否則將以拒不提供或虛偽不實判刑。她還說，藍白共推的國會改革，「不惜嚇跑外資，搞垮經濟」。</p>
<p>對此，國民黨團副書記長王鴻薇則回懟這是民進黨的假新聞與認知作戰。王鴻薇說，該文件援引的評論為民進黨前立委候選人林志潔的評論，但援引一篇評論不代表這是歐洲商會的立場，而是「提醒」台灣將可能通過「藐視國會罪」。她批評民進黨使用斷章取義的方式進行政治攻擊。</p>
<p>對作者方恩格來說，他沒預料到自己一篇提供給外商投資參考建議的台灣政治評論文件會再度引爆藍綠兩黨的混戰。他隨後向媒體澄清：absurd 一詞不代表他的立場，也不代表歐洲商會的立場，他在文件中並未寫這項立法會影響跨國企業投資意願，只提醒外商需了解台灣相關法規。</p>
<p>在藍綠對立的氣氛下，歐洲商會隨後在29日發佈聲明，指商會高度關注台灣政經情勢轉變，每月編寫的 Euroview 廣泛收集各方評論與訊息提供給會員作為在台經商的參考。</p>
<figure class="copyright"><small class="u-font-sans">本刊載內容版權為端傳媒或相關單位所有，                未經<a href="mailto:editor@theinitium.com" target="_blank">端傳媒編輯部</a>授權，請勿轉載或複製，否則即為侵權。</small></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://initium.go-vip.net/article/20240508-whatsnew-taiwan-legislative-yuan-contempt-of-congress/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
				<media:content url="https://initium.go-vip.net/wp-content/uploads/2024/05/aa1af7fbf90f4037bd0a415f716bf758.jpg?w=1024" type="image/jpeg" />
				<atom:updated>2024-05-08T03:30:04+00:00</atom:updated>
				<init:affiliation></init:affiliation>
				<dc:language>zh-hant</dc:language>
				<category domain="issue">政治</category>
		<category domain="issue">選舉</category>
		<category domain="geolocation">台灣</category>
<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">419</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>